<resources>
    <string name="app_name">সূরা ও দোয়া</string>


    <string name="app_ID">ca-app-pub-3940256099942544~3347511713</string>
    <string name="Rewarded_ad_unit_id">ca-app-pub-3940256099942544/5224354917</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">প্রয়োজনীয় সূরা ও দোয়ার ভান্ডার</string>
    <string name="nav_header_subtitle">বাংলা উচ্চারণ ও অর্থ সহ</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="email">ranaahmmed786@gmail.com</string>
    <string name="phone">+880 1947"-"781499</string>

    <string name="menu_home">কোরআনের সূরা সমূহ</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>
    <string name="exit">Exit</string>
    <string name="communicate">Communicate</string>
    <string name="share">অ্যাপস টি শেয়ার করুন</string>
    <string name="send">বন্ধুদের শেয়ার করুন</string>
    <string name="contact">আমাদের যোগাযোগের ঠিকানা</string>
    <string name="rate_app">অ্যাপসটিতে ৫ স্টার দিন</string>
    <string name="more_apps">আমাদের আরও অ্যাপস</string>
    <string name="privacy">আপনাদের নিরাপত্তা নীতি</string>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="email_address">E-MAIL</string>
    <string name="phone_number">PHONE NUMBER</string>
    <string name="facebook">Facebook</string>
    <string name="contact_whatsapp"><u>Contact WhatsApp</u></string>
    <string name="whatsapp">WHATSAPP</string>
    <string name="contact_us_admin">CONTACT US ADMIN</string>
    <string name="rana_small_leter">Mohammad Rana Ahmmed</string>

    <string name="des_rana">
     ✔️WordPress Template Customization  ✔️Plugin Customization  ✔️Widget Customization  ✔️Creating Search  ✔️Fixing WordPress issues   ✔️WordPress Template Customization  ✔️Plugin Customization  ✔️Widget Customization  ✔️Creating Search  ✔️Fixing WordPress issues  ✔️Android App Developer</string>
    <string name="dest_rana_2">Hi, I am a Professional Web Designer and WordPress Theme Developer.</string>
    <string name="privacy_policy">PRIVACY POLICY</string>
    <string name="policy">
AppAmarBD built the সূরা ও দোয়া app as a Free app. This service is provided by AppAmarBD at no cost and is intended for use as is.
\n\nThis page is used to inform visitors regarding my policies with the collection, use, and disclosure of Personal Information if anyone decided to use my service.
\n\nIf you choose to use my service, then you agree to the collection and use of information in relation to this policy. The personal information that I collect is used for providing and improving the service. I will not use or share your information with anyone except as described in this Privacy Policy.
\n\nThe terms used in this Privacy Policy have the same meanings as in our Terms and Conditions, which is accessible at ou ft stat সূরা ও দোয়া unless otherwise defined in this Privacy Policy.
\n\n
        <b>Information Collection and Use</b>\n
\nFor A Better Experience, While Using Our Service, I May Require You To Provide Us With Certain Personally Identifiable Information, Including But Not Limited To The Internet, Access Network State, Access Wifi State, Receive Boot Completed, Wake Lock, Vibrate, C2dm. Permission. Receive, C2dm. Permission. Send. Write External Storage, Read Phone State, Read External Storage, Bind Job Service. The Information That I Request Will Be Retained On Your Device And Is Not Collected By Me In Any Way.
\n\nThe app does use third-party services that may collect information used to identify you.
\n\nLink to the privacy policy of third party service providers used by the app\n
\n
-Google Play Services\n
-AdMob\n
-Firebase Analytics\n
-Log Data
\n\nI want to inform you that whenever you use my service, in case of an error in the app I collect data and information (through third-party products) on your phone called Log Data. This Log Data may include information such as your device Internet Protocol (IP) address, device name, operating system version, the configuration of the app when utilizing my Service, the time and date of your use of the Service, and other statistics.
\n\n
        <b>Cookies</b>\n
\nCookies are files with a small amount of data that are commonly used as anonymous unique identifiers. These are sent to your browser from the websites that you visit and are stored on your devices internal memory
\n\nThis Service does not use these "cookies" explicitly. However, the app may use third-party code and libraries that use "cookies" to collect information and improve their services. You have the option to either accept or refuse these cookies and know when a cookie is being sent to your device. If you choose to refuse our cookies, you may not be able to use some portions of this service.
\n\n
        <b>Service Providers</b>\n
\nI may employ third-party companies and individuals due to the following reasons:
\nTo facilitate our Service; To provide the Service on our behalf;
\n\nTo perform Service-related services, or To assist us in analyzing how our Service is used. I want to inform users of this Service that these third parties have access to their Personal Information. The reason is to perform the tasks assigned to them on our behalf. However, they are obligated not to disclose or use the information for any other purpose.
\n\n
        <b>Security</b>\n
\nI value your trust in providing us your personal information, thus we are striving to use commercially acceptable means of protecting it. But remember that no method of transmission over the internet, or method of electronic storage is 100% secure and reliable, and I cannot guarantee its absolute security.
\n\n
        <b>Links to Other Sites</b>\n
\nThis Service may contain links to other sites. If you click on a third-party link, you will be directed to that site. Note that these external sites are not operated by me. Therefore, I strongly advise you to review the Privacy Policy of these websites. I have no control over and assume no responsibility for the content, privacy policies, or practices of any third-party sites or services.
\n\n
        <b>Childrens Privacy </b>\n
\nThese Services do not address anyone under the age of 12. I do not knowingly collect personally identifiable information from children under 12. In the case I discover that a child under 12 has provided me with personal information, I immediately delete this from our servers. If you are a parent or guardian and you are aware that your child has provided us with personal information, please contact me so that I will be able to do the necessary actions.
\n\n
        <b>Changes to This Privacy Policy</b> \n\nI may update our Privacy Policy from time to time. Thus, you are advised to review this page periodically for any changes. I will notify you of any changes by posting the new Privacy Policy on this page. These changes are effective immediately after they are posted on this page.
    </string>
    <string name="cont">Privacy Policy Let Us Know If You Have Any Comments or Complaints.\n<b>E-mail : ranaahmmed786@gmail.com</b></string>
    <string name="youtube">আমাদের ইউটিউব চ্যানেল</string>
    <string name="duas">হাদীসের দোয়া সমূহ</string>
    <string name="NamezLearn">সঠিক নামাজ শিক্ষা</string>
    <string name="islamic_status">ইসলামিক স্ট্যাটাস</string>


    <!--    Start here-->

    <string-array name="button_name">

        <item>সূরা আল ফাতিহা</item>
        <item>সূরা শামস</item>
        <item>সূরা বালাদ</item>
        <item>সূরা লাইল</item>
        <item>সূরা আল ইখলাস</item>
        <item>সূরা ইনশিরাহ</item>
        <item>সূরা আলাক্ব</item>
        <item>সূরা যিলযাল</item>
        <item>সূরা বায়্যিনাহ</item>
        <item>সূরা ক্বদর</item>
        <item>সূরা আ-দিয়াত</item>
        <item>সূরা ক্বারিআহ</item>
        <item>সূরা তাকাছুর</item>
        <item>সূরা কুরাইশ</item>
        <item>সূরা হুমাযাহ</item>
        <item>সূরা আছর</item>
        <item>সূরা ফীল</item>
        <item>সূরা মাঊন</item>
        <item>সূরা কাওছার</item>
        <item>সূরা লাহাব</item>
        <item>সূরা নাছর</item>
        <item>সূরা কা-ফিরূন</item>
        <item>সূরা ইখলাছ</item>
        <item>সূরা ফালাক্ব</item>
        <item>সূরা নাস</item>
        <item>সূরা নছর</item>
        <item>সূরা আত তাকাসুর</item>
        <item>সূরা আল ক্বারিয়াহ</item>
        <item>সূরা আত-তিন</item>
        <item>সূরা আদ-দোহা</item>
        <item>সূরা আল-ফাজর</item>
        <item>সূরা আল-গাশিয়াহ</item>
        <item>সূরা আল-আলা</item>
        <item>সূরা আত তারিক্ব</item>
        <item>সূরা আল-বুরুজ</item>
        <item>সূরা আল-ইনশিকাক</item>
        <item>সূরা আল-মুতাফফিফিন</item>
        <item>সূরা আল ইন্ফিতার</item>


    </string-array>


    <!--    মনে রাখবি বোটন যেটা গুলি "button_name" করবি, ঠিক ততগুলো item_text ততগুলো লেখতে হবে, নাইতো error আসবে ।-->


    <string-array name="item_text">


        <item>⭕ সূরা আল ফাতিহাঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। "ধন্যবাদ সবাইকে" \n\n⭕ আরবি: \n\n بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ
الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ
إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ
اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ
صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّالِّينَ \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nআলহামদুলিল্লাহি রাব্বীল আলামীন। আররাহমানির রাহীম। মা-লিকী ইয়াউমিদ্দ্বীন। ইয়্যাকা-নাবুদু ওয়া ইয়্যাকা নাসতায়ীন। ইহদিনাস-সিরাতাল মুসতাক্বীম। সিরাত্বাল লাযিনা আন-আমতা আলাইহিম। গাইরিল মাগদুবি আলাইহিম। ওয়ালাদ্দুয়াল্লীন। আমীন।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু।

সমস্ত প্রশংসা বিশ্বজগতের প্রতিপালক আল্লাহর, যিনি পরম করুণাময়, পরম দয়াময় যিনি বিচার দিনের মালিক। আমরা একমাত্র তোমারই ইবাদত করি এবং শুধুমাত্র তোমারই সাহায্য প্রার্থনা করি। আমাদেরকে সরল পথ দেখাও, সে সমস্ত লোকের পথ, যাদেরকে তুমি নেয়ামত দান করেছ। তাদের পথ নয়, যাদের প্রতি তোমার গজব নাযিল হয়েছে এবং যারা পথভ্রষ্ট হয়েছে।</item>

        <item>⭕ সূরা শামসঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে।তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
وَ الشَّمۡسِ وَ ضُحٰہَا ۪ۙ﴿۱﴾ وَ الۡقَمَرِ اِذَا تَلٰىہَا ۪ۙ﴿۲﴾ وَ النَّہَارِ اِذَا جَلّٰىہَا ۪ۙ﴿۳﴾ وَ الَّیۡلِ اِذَا یَغۡشٰىہَا ۪ۙ﴿۴﴾ وَ السَّمَآءِ وَ مَا بَنٰہَا ۪ۙ﴿۵﴾ وَ الۡاَرۡضِ وَ مَا طَحٰہَا ۪ۙ﴿۶﴾ وَ نَفۡسٍ وَّ مَا سَوّٰىہَا ۪ۙ﴿۷﴾ فَاَلۡہَمَہَا فُجُوۡرَہَا وَ تَقۡوٰىہَا ۪ۙ﴿۸﴾ قَدۡ اَفۡلَحَ مَنۡ زَکّٰىہَا ۪ۙ﴿۹﴾ وَ قَدۡ خَابَ مَنۡ دَسّٰىہَا ﴿ؕ۱۰﴾ کَذَّبَتۡ ثَمُوۡدُ بِطَغۡوٰىہَاۤ ﴿۪ۙ۱۱﴾ اِذِ انۡۢبَعَثَ اَشۡقٰہَا ﴿۪ۙ۱۲﴾ فَقَالَ لَہُمۡ رَسُوۡلُ اللّٰہِ نَاقَۃَ اللّٰہِ وَ سُقۡیٰہَا ﴿ؕ۱۳﴾ فَکَذَّبُوۡہُ فَعَقَرُوۡہَا ۪۬ۙ فَدَمۡدَمَ عَلَیۡہِمۡ رَبُّہُمۡ بِذَنۡۢبِہِمۡ فَسَوّٰىہَا ﴿۪ۙ۱۴﴾ وَ لَا یَخَافُ عُقۡبٰہَا ﴿٪۱۵﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nঅশ শামসি অদুহা-হা। অল ক্বামারি ইযা তালাহা। অন্নাহারি ইযা জ্বাল্লাহা। অলাইলি ইযা ইয়াগশাহা। অসসামা য়ি অমা বানাহা। অল আরদ্বি অমা ত্বোয়াহাহা। অ নাফসিও অমা সাওয়াহা। ফায়ালহামাহা ফুজুরহা অতাক্বওয়াহা। ক্বাদ আফলাহা মান যাক্কাহা। অক্বাদ খাবামান দাসসাহা। ক্বাযযাবাত ছামূদ বিত্বোয়াগওয়াহা। ইযিম বাআছা আশক্বাহা। ফাক্বালা লাহুম রাসূলুল্লাহি না কাতাল্লাহি অসুক্বইয়াহা। ফাকাযযাবূহু ফাআকারুহা ফাদামদামা আলাইহীম রাবুহুম বিযাম্বিহিম ফাসাওয়াহা। অলা ইয়াখাফু উক্ববাহা। \n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু।
শপথ সূর্য ও তার কিরণের, আর সূর্যের পশ্চাতে আসা চন্দ্রেরও শপথ। আর সূর্যকে প্রকাশকারী দিবসেরও আর সূর্য আচ্ছাদনকারী রাতেরও, আর আকাশ ও তার নির্মাতার, আর পৃথিবীর ও সংস্থাপনকারীর, আর মানবের ও সুবিন্যস্তকারীর, যিনি তাঁকে পাপ-পুণ্যের জ্ঞান দিলেন, সে সফলকাম, যে নিজেকে পরিশুদ্ধ করল, আর সে ব্যর্থ, যে পাপাচারে কুলুষিত হয়েছে। ছামূদ নিজের দুষ্টামীর কারণে অবাধ্য হয়ে অস্বীকার করেছিল, দুষ্ট ব্যক্তি ক্ষিপ্ত হল। অনন্তর আল্লাহর রাসূল তাদেরকে আল্লাহর উষ্ট্রী ও তার পানের ব্যাপারে বলল। অনন্তর তারা তা মানল না, বরং তাঁকে বদ করল তাদের পাপের কারণে রব তাদেরকে সমূলে ধ্বংস করলেন। আর পরিণতির ভয় তার নেই।</item>

        <item>⭕ সূরা বালাদঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ\n\n

وَ التِّیۡنِ وَ الزَّیۡتُوۡنِ ۙ﴿۱﴾ وَ طُوۡرِ سِیۡنِیۡنَ ۙ﴿۲﴾ وَ ہٰذَا الۡبَلَدِ الۡاَمِیۡنِ ۙ﴿۳﴾ لَقَدۡ خَلَقۡنَا الۡاِنۡسَانَ فِیۡۤ اَحۡسَنِ تَقۡوِیۡمٍ ۫﴿۴﴾ ثُمَّ رَدَدۡنٰہُ اَسۡفَلَ سٰفِلِیۡنَ ۙ﴿۵﴾ اِلَّا الَّذِیۡنَ اٰمَنُوۡا وَ عَمِلُوا الصّٰلِحٰتِ فَلَہُمۡ اَجۡرٌ غَیۡرُ مَمۡنُوۡنٍ ؕ﴿۶﴾ فَمَا یُکَذِّبُکَ بَعۡدُ بِالدِّیۡنِ ؕ﴿۷﴾ اَلَیۡسَ اللّٰہُ بِاَحۡکَمِ الۡحٰکِمِیۡنَ ٪﴿۸﴾
 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nঅত্তীনি অযযাইতুনি। অতুরি সীনীনা। অহা-যাল বালাদিল আমীন। লাক্বাদ খালাকনাল ইনসানা ফী আহসানী তাক্বওয়ীম। ছুম্মা রাদাদনা হু আসফালা সাফিলীন। ইল্লাল্লাযীনা আমানু অআমিলুছ ছালিহাতি ফালাহুম আজ্বরুন গাইরু মামনূন। ফামা ইয়ুকাযযিবুকা বাদু বিদ্দীন। আলাইসাল্লাহু বিআহকামিল হা-কিমীন। \n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু।
আর কসম তানজীন ও যাইতুনের, আর শপথ সিনাইয়ে অবস্থিত তূরের আর এ নিরাপদ শহরের শপথ, নিশ্চই আমি মানুষকে সুন্দর অবয়বে সৃষ্টি করেছি। অতঃপর আমি তাঁকে ফিরিয়ে দেই হীন থেকে হীনতম অবস্থায়, যারা ঈমান এনেছে এবং নেক কাজ করেছে তারা ব্যতীত, তাদের জন্য রয়েছে এমন শুভফল যা কখনও নিঃশেষ হবার নয়। এরপর কোন বস্তু কর্মফল সম্পর্কে তোমাকে অবিশ্বাসী করছে? আল্লাহ কি শ্রেষ্ঠ বিচারক নন?</item>

        <item>⭕ সূরা লাইলঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ\n\n

وَ الَّیۡلِ اِذَا یَغۡشٰی ۙ﴿۱﴾ وَ النَّہَارِ اِذَا تَجَلّٰی ۙ﴿۲﴾ وَ مَا خَلَقَ الذَّکَرَ وَ الۡاُنۡثٰۤی ۙ﴿۳﴾ اِنَّ سَعۡیَکُمۡ لَشَتّٰی ؕ﴿۴﴾ فَاَمَّا مَنۡ اَعۡطٰی وَ اتَّقٰی ۙ﴿۵﴾ وَ صَدَّقَ بِالۡحُسۡنٰی ۙ﴿۶﴾ فَسَنُیَسِّرُہٗ لِلۡیُسۡرٰی ؕ﴿۷﴾ وَ اَمَّا مَنۡۢ بَخِلَ وَ اسۡتَغۡنٰی ۙ﴿۸﴾ وَ کَذَّبَ بِالۡحُسۡنٰی ۙ﴿۹﴾ فَسَنُیَسِّرُہٗ لِلۡعُسۡرٰی ﴿ؕ۱۰﴾ وَ مَا یُغۡنِیۡ عَنۡہُ مَا لُہٗۤ اِذَا تَرَدّٰی ﴿ؕ۱۱﴾ اِنَّ عَلَیۡنَا لَلۡہُدٰی ﴿۫ۖ۱۲﴾ وَ اِنَّ لَنَا لَلۡاٰخِرَۃَ وَ الۡاُوۡلٰی ﴿۱۳﴾ فَاَنۡذَرۡتُکُمۡ نَارًا تَلَظّٰی ﴿ۚ۱۴﴾ لَا یَصۡلٰىہَاۤ اِلَّا الۡاَشۡقَی ﴿ۙ۱۵﴾ الَّذِیۡ کَذَّبَ وَ تَوَلّٰی ﴿ؕ۱۶﴾ وَ سَیُجَنَّبُہَا الۡاَتۡقَی ﴿ۙ۱۷﴾ الَّذِیۡ یُؤۡتِیۡ مَالَہٗ یَتَزَکّٰی ﴿ۚ۱۸﴾ وَ مَا لِاَحَدٍ عِنۡدَہٗ مِنۡ نِّعۡمَۃٍ تُجۡزٰۤی ﴿ۙ۱۹﴾ اِلَّا ابۡتِغَآءَ وَجۡہِ رَبِّہِ الۡاَعۡلٰی ﴿ۚ۲۰﴾ وَ لَسَوۡفَ یَرۡضٰی ﴿٪۲۱﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nঅল্লাইলি ইযা ইয়াগশা। অন্নাহারি ইযা তাজ্বাল্লা। অমা খালাকায যাকারা অলউনসা। ইন্না সাইয়াকুম লাশাত্তা। ফাআম্মা মান আত্বোয়া অত্তাক্ব। অ ছাদ্দাকা বিলহুসনা। ফাসানুইয়াসসিরুহু লিলিয়ুসরা। অআম্মা মাম বাখিলা অসতাগনা। অক্বাযযাবা বিলহুসনা। ফাসানুইয়াসসিরুহু লিল উসরা। অমা ইয়ুগনী আনহু মালুহু ইযা তারাদ্দা। ইন্না আলাইনা লালহুদা। অইন্না লানা লালআখিরাতা অল উলা। ফাআনযারতুকুম নারান তালাজজোয়া। লা ইয়াছলাহা ইল্লাল আশকা। আল্লাযী কাযযাবা অতাওয়াল্লা। অসাইয়ুজান্নাবুহাল আতক্বা। আল্লাযী ইয়ুতী মালাহু ইয়াতাযাক্কা। অমা লিআহাদিন ইনদাহু মিন নিমাতিন তুজ্বযা। ইল্লাবতিগা য়া অজ্বহি রাব্বিহীল আলা। অলাসাওফা ইয়ারদ্বা। \n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু।
শপত রাতের যখন তা আচ্ছন্ন করে ফেলে, আর আলোক উদ্ভাসিত দিনের শপথ, আর শপথ যিনি সৃষ্টি করেছেন নর-নারী তার, নিশ্চই তোমাদের চেষ্টা ভিন্ন প্রকৃতির, অনন্তর যে দান করে, মুত্তাকী হয়, আর যা কল্যাণ তা সত্য বলে বিশ্বাস করে, অতঃপর তাঁকে সহজ পথে চলতে দিব। আর যে কৃপণ এবং নিজেকে বেপরোয়া মনে করে, উত্তমকে বর্জন করে, আমি তাঁকে কঠোর পথে চলতে দিব। যখন ধ্বংসে পতিত হবে, তখন তার সম্পদ তার কোন কাজে আসবে না। নিশ্চই আমার দায়িত্ব পথ নির্দেশ করা, আর আমিই ইহা পরকালের মালিক। অনন্তর আমি তোমাদেরকে লেলিহান আগ্নির সতর্ক করেছি। তাতে কেবল তারাই প্রবেশ করবে যারা নিতান্ত হতভাগ্য। আর যে মান্য করে না, বিমুখ। মুত্তাকীকে রাখা হবে দূরে। আত্মশুদ্ধিতে যে সম্পদ দান করে। আর কারও অনুগ্রহের প্রতিদান হিসেবে নয়। কেবল তার রবের সন্তুষ্টি অর্জনের উদ্দেশে। আর সে সন্তোষ পাবেই।</item>

        <item>⭕ সূরা আল ইখলাসঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n
بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ
اللَّهُ الصَّمَد
لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ
وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُوًا أَحَدٌ

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nকুলহু আল্লাহু আহাদ। আল্লাহুস সামাদ। লাম ইয়ালিদ ওয়া লাম ইউলাদ। ওয়া লাম ইয়া কুল্লাহু কুফুওয়ান আহাদ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nবলুন, তিনি আল্লাহ, এক, আল্লাহ অমুখাপেক্ষী, তিনি কাউকে জন্ম দেননি এবং কেউ তাকে জন্ম দেয়নি এবং তার সমতুল্য কেউ নেই।</item>

        <item>⭕ সূরা ইনশিরাহঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ\n\n

وَ الضُّحٰی ۙ﴿۱﴾ وَ الَّیۡلِ اِذَا سَجٰی ۙ﴿۲﴾ مَا وَدَّعَکَ رَبُّکَ وَ مَا قَلٰی ؕ﴿۳﴾ وَ لَلۡاٰخِرَۃُ خَیۡرٌ لَّکَ مِنَ الۡاُوۡلٰی ؕ﴿۴﴾ وَ لَسَوۡفَ یُعۡطِیۡکَ رَبُّکَ فَتَرۡضٰی ؕ﴿۵﴾ اَلَمۡ یَجِدۡکَ یَتِیۡمًا فَاٰوٰی ۪﴿۶﴾ وَ وَجَدَکَ ضَآلًّا فَہَدٰی ۪﴿۷﴾ وَ وَجَدَکَ عَآئِلًا فَاَغۡنٰی ؕ﴿۸﴾ فَاَمَّا الۡیَتِیۡمَ فَلَا تَقۡہَرۡ ؕ﴿۹﴾ وَ اَمَّا السَّآئِلَ فَلَا تَنۡہَرۡ ﴿ؕ۱۰﴾ وَ اَمَّا بِنِعۡمَۃِ رَبِّکَ فَحَدِّثۡ ﴿٪۱۱﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nঅদদুহা। অল্লাইলি ইযা সাজা। মা অদ্দাআকা রাব্বুকা অমা ক্বালা। অলাল আ-খিরাতু খাইরুল্লাকা মিনাল উলা। অলাসাওফা ইয়ুত্বীকা রাব্বুকা ফাতারদা। আলাম ইয়াজিদকা ইয়াতীমান ফাআ-ওয়া। অওয়াজাদাকা দ্বা-ল্লান ফাহাদা। অওয়াজাদাকা আ-য়িলান ফাআগনা। ফাআম্মাল ইয়াতীমা ফালা তাক্বহার। অআম্মাস সা-য়িলা ফালা তানহার। অআম্মা বিনিমাতি রাব্বিকা ফাহাদ্দিছ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু।
কসম পূর্বাহ্নের, আর রাতে যখন তা নিস্তব্ধ হয়, রব আপনাকে না ত্যাগ করেছেন, না শত্রুতা করেছেন। আর আপনার জন্য পরকাল ইহকাল হতে উত্তম। রব আপনাকে অনুগ্রহ দান করবেন, আপনি সন্তুষ্ট হবেন। তিনি কি আপনাকে এতিম পেয়ে আশ্রয় দেন নি? অজানা পেলেন, পরে পথ দেখালেন, নিঃস্ব পেয়ে সম্পদশালী করলেন। সুতরাং এতিমকে ধমক দেবেন না। প্রার্থীকে ধিক্কার দেবেন না। রবের নেয়ামতের কথা জানিয়ে দিন।</item>

        <item>⭕ সূরা আলাক্বঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اِقۡرَاۡ بِاسۡمِ رَبِّکَ الَّذِیۡ خَلَقَ ۚ﴿۱﴾ خَلَقَ الۡاِنۡسَانَ مِنۡ عَلَقٍ ۚ﴿۲﴾ اِقۡرَاۡ وَ رَبُّکَ الۡاَکۡرَمُ ۙ﴿۳﴾ الَّذِیۡ عَلَّمَ بِالۡقَلَمِ ۙ﴿۴﴾ عَلَّمَ الۡاِنۡسَانَ مَا لَمۡ یَعۡلَمۡ ؕ﴿۵﴾ کَلَّاۤ اِنَّ الۡاِنۡسَانَ لَیَطۡغٰۤی ۙ﴿۶﴾ اَنۡ رَّاٰہُ اسۡتَغۡنٰی ﴿ؕ۷﴾ اِنَّ اِلٰی رَبِّکَ الرُّجۡعٰی ؕ﴿۸﴾ اَرَءَیۡتَ الَّذِیۡ یَنۡہٰی ۙ﴿۹﴾ عَبۡدًا اِذَا صَلّٰی ﴿ؕ۱۰﴾ اَرَءَیۡتَ اِنۡ کَانَ عَلَی الۡہُدٰۤی ﴿ۙ۱۱﴾ اَوۡ اَمَرَ بِالتَّقۡوٰی ﴿ؕ۱۲﴾ اَرَءَیۡتَ اِنۡ کَذَّبَ وَ تَوَلّٰی ﴿ؕ۱۳﴾ اَلَمۡ یَعۡلَمۡ بِاَنَّ اللّٰہَ یَرٰی ﴿ؕ۱۴﴾ کَلَّا لَئِنۡ لَّمۡ یَنۡتَہِ ۬ۙ لَنَسۡفَعًۢا بِالنَّاصِیَۃِ ﴿ۙ۱۵﴾ نَاصِیَۃٍ کَاذِبَۃٍ خَاطِئَۃٍ ﴿ۚ۱۶﴾ فَلۡیَدۡعُ نَادِیَہٗ ﴿ۙ۱۷﴾ سَنَدۡعُ الزَّبَانِیَۃَ ﴿ۙ۱۸﴾ کَلَّا ؕ لَا تُطِعۡہُ وَ اسۡجُدۡ وَ اقۡتَرِبۡ ﴿٪ٛ۱۹﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nইক্বরা বিসমি রাব্বিকাল্লাযী খালাক্ব। খালাকাল ইনসানা মিন আলাক্ব। ইক্বরা অ রাব্বুকাল আকরামু। আল্লাযী আল্লামা বিলক্বালামি। আল্লামাল ইনসানা মালাম ইয়ালাম। কাল্লা ইন্নাল ইনসানা লাইয়াত্বগা। আররায়াহুস তাগনা। ইন্না ইলা রাব্বিকার রুজআ। আরায়াইতাল্লাযী ইয়ানহা। আবদান ইযা ছাল্লা। আরায়াইতা ইন কানা আলাল হুদা। আও আমার বিত্তাক্ব ওয়া। আরায়াইতা ইনকাযযাবা অতাওয়াল্লা। আলাম ইয়ালাম বিআন্নাল্লা-হা ইয়ারা। কাল্লা লায়িল্লাম ইয়ানতাহি লানাসফাআম বিন্না-ছিয়াতি না-ছিয়াতিন কাযিবাতিন খাতিয়াহ। ফাল ইয়াদউনা দিয়াহ। সানাদ উযযাবা নিয়াত। কাল্লা লা তুত্বিহু অসজুদ ওয়াক্ব তারিব।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। পড়ুন, আপনার রবের নামে, যিনি সৃষ্টি করেছেন। যিনি মানুষকে রক্তপিন্ড হতে সৃষ্টি করেছেন, পড়ুন, আপনার রব সম্মানিত। যিনি কলম দ্বারা শিখিয়েছেন, মানুষকে শিখালেন তার অজানাকে, না, মানুষই সীমালংঘণকারী। তা এ কারণে যে, সে নিজেকে অমুখাপেক্ষী দেখে। নিশচই রবের কাছে সকলকে ফিরতে হবে। তুমি কি তাঁকে দেখেছ যে বাধা প্রদান করে? আমার এক বান্দাকে, যখন নামায পড়ে। দেখেছ কি, যদি সুপথে থাকে, বা তাকওয়ার আদেশ দেয়, দেখেছ কি মিথ্যারোপকারীকে ও যে মুখ ফিরায়? সে কি জানে না যে, আল্লাহ দেখেন? না, বিরত না হলে কপালের কেশগুচ্ছ ধরে টেনে নিব, মিথ্যাবাদী, অপরাধীর কপাল। সে শহচরদের ডাকুক। আমি জাহান্নামের প্রহরী ডাকব। না, তার কথা শুনবেন না, সেজদা করুন, নিকটে আসুন।
</item>

        <item>⭕ সূরা যিলযালঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اِذَا زُلۡزِلَتِ الۡاَرۡضُ زِلۡزَالَہَا ۙ﴿۱﴾ وَ اَخۡرَجَتِ الۡاَرۡضُ اَثۡقَالَہَا ۙ﴿۲﴾ وَ قَالَ الۡاِنۡسَانُ مَا لَہَا ۚ﴿۳﴾ یَوۡمَئِذٍ تُحَدِّثُ اَخۡبَارَہَا ۙ﴿۴﴾ بِاَنَّ رَبَّکَ اَوۡحٰی لَہَا ؕ﴿۵﴾ یَوۡمَئِذٍ یَّصۡدُرُ النَّاسُ اَشۡتَاتًا ۬ۙ لِّیُرَوۡا اَعۡمَالَہُمۡ ؕ﴿۶﴾ فَمَنۡ یَّعۡمَلۡ مِثۡقَالَ ذَرَّۃٍ خَیۡرًا یَّرَہٗ ؕ﴿۷﴾ وَ مَنۡ یَّعۡمَلۡ مِثۡقَالَ ذَرَّۃٍ شَرًّا یَّرَہٗ ٪﴿۸﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nইযা যুলযিলাতিল আরদু যিলযালাহা। অআখরাজাতিল আরদু আছকালাহা। অকালাল ইনছানু মালাহা। ইয়াওমায়িযিন তুহাদ্দিছু আখবারাহা। বিআন্না রাব্বাকা আওহালাহা। ইয়াওমাইয়িযিই ইয়াছদুরু ন্নাসু আশতাতাল লিইয়ুরাও আমা লাহুম। ফামাই ইয়ামাল মিছকালা যাররাতিন খাইরাই ইয়ারাহ। অমাই ইয়ামাল মিছকালা যাররাতিন শাররাই ইয়ারাহ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। পৃথিবীকে যখন ভীষণভাবে প্রকম্পিত করা হবে, যখন ভুমি তার বোঝা বের করে দিবে, আর তখন লোকেরা বলবে, তার কি হল? সে দিন তার সকল খবর বলবে। তা একারণে যে, তার রব তাঁকে এরূপ আদেশই দিবেন। মানুষ সে দিন দলে দলে বিভক্ত হয়ে বের হবে, যাতে নিজের আমলের প্রতিফলন দেখতে পায়। আতঃপর অণু পরিমাণ নেক আমলকারীও তা আবলোকন করতে পারবে, আর অণু পরিমাণ বদ কাজ করলেও তা দেখতে পাবে।</item>

        <item>⭕ সূরা বায়্যিনাহঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

لَمۡ یَکُنِ الَّذِیۡنَ کَفَرُوۡا مِنۡ اَہۡلِ الۡکِتٰبِ وَ الۡمُشۡرِکِیۡنَ مُنۡفَکِّیۡنَ حَتّٰی تَاۡتِیَہُمُ الۡبَیِّنَۃُ ۙ﴿۱﴾ رَسُوۡلٌ مِّنَ اللّٰہِ یَتۡلُوۡا صُحُفًا مُّطَہَّرَۃً ۙ﴿۲﴾ فِیۡہَا کُتُبٌ قَیِّمَۃٌ ؕ﴿۳﴾ وَ مَا تَفَرَّقَ الَّذِیۡنَ اُوۡتُوا الۡکِتٰبَ اِلَّا مِنۡۢ بَعۡدِ مَا جَآءَتۡہُمُ الۡبَیِّنَۃُ ؕ﴿۴﴾ وَ مَاۤ اُمِرُوۡۤا اِلَّا لِیَعۡبُدُوا اللّٰہَ مُخۡلِصِیۡنَ لَہُ الدِّیۡنَ ۬ۙ حُنَفَآءَ وَ یُقِیۡمُوا الصَّلٰوۃَ وَ یُؤۡتُوا الزَّکٰوۃَ وَ ذٰلِکَ دِیۡنُ الۡقَیِّمَۃِ ؕ﴿۵﴾ اِنَّ الَّذِیۡنَ کَفَرُوۡا مِنۡ اَہۡلِ الۡکِتٰبِ وَ الۡمُشۡرِکِیۡنَ فِیۡ نَارِ جَہَنَّمَ خٰلِدِیۡنَ فِیۡہَا ؕ اُولٰٓئِکَ ہُمۡ شَرُّ الۡبَرِیَّۃِ ؕ﴿۶﴾ اِنَّ الَّذِیۡنَ اٰمَنُوۡا وَ عَمِلُوا الصّٰلِحٰتِ ۙ اُولٰٓئِکَ ہُمۡ خَیۡرُ الۡبَرِیَّۃِ ؕ﴿۷﴾ جَزَآؤُہُمۡ عِنۡدَ رَبِّہِمۡ جَنّٰتُ عَدۡنٍ تَجۡرِیۡ مِنۡ تَحۡتِہَا الۡاَنۡہٰرُ خٰلِدِیۡنَ فِیۡہَاۤ اَبَدًا ؕ رَضِیَ اللّٰہُ عَنۡہُمۡ وَ رَضُوۡا عَنۡہُ ؕ ذٰلِکَ لِمَنۡ خَشِیَ رَبَّہٗ ٪﴿۸﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nলাম ইয়াকুনিল্লাযীনা কাফারূ মিন আহলিল কিতাবি অল মুশরিকীনা মুনফাক্কীনা হাত্তা তা তিয়াহুমুল বাইয়্যিনাতু। রাসূলুম মিনাল্লা-হি ইয়াতলু ছুহুফাম মুত্বাহহারাতান। ফীহা কুতুবুন ক্বাইয়্যিমাহ। অমা তাফাররা ক্বাল্লাযীনা উতুল কিতাবা ইল্লা মিম বাদি মাজাআতহুমুল বাইয়্যিনাহ। অমা উমিরূ ইল্লা লিইয়াবুদুল্লাহা মুখলিছীনা হুনাফাআ অইয়ুক্বীমুছ ছালাতা অইয়ুতুয যাকাতা অযালিকা দীনুল কাইয়্যিমাহ। ইন্নাল্লাযীনা কাফারূ মিন আহলিল কিতাবি অলমুশরিক্বীনা ফীনারি জাহান্নামা খালিদীনা ফীহা, উলায়িকা হুম শাররুল বারিয়্যাহ। ইন্নাল্লাযীনা আমানু ওয়া আমিলুছ ছালিহাতি উলায়িকা হুম খাইরুল বারিয়্যাহ। জ্বাযায়ুহুম ইনদা রাব্বিহীম জান্নাতু আদনিন তাজরিমীন তাহতিহাল আনহারু খালিদীনা ফীহা আবাদা, রাদ্বিআল্লাহু আনহুম অরাদু আনহু, যালিকা লিমান খাশিয়া রাব্বাহ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। কিতাবীদের মধ্যকার কাফেররা ও মুশরিকরা কিছুতেই কুফরী করা থেকে কখনও বিচ্ছিন্ন হয় নি, যতক্ষণ না তাদের নিকট সুষ্পষ্ট প্রমাণ আসে। আল্লাহ হতে রাসূল, যে পবিত্র গ্রন্থ পড়ে। তাতে রয়েছে সঠিক বিধান। আর যাদেরকে কিতাব দেয়া হয়েছিল, তাদের নিকট সুষ্পষ্ট প্রমাণ আসার পর তারা বিভিন্ন দলে বিভক্ত হল। অথচ তারা আদিষ্ট হয়েছিল বিশুদ্ধ চিত্তে এবং নিষ্ঠার সাথে তার ইবাদত করতে। নামায কায়েম করবে এবং যাকাত প্রদান করবে এটাই সঠিক দ্বীন। নিশ্চই কিতাবীদের মধ্যে যারা কুফরীতে লিপ্ত রয়েছে ও মুশরিকরা স্থায়ীভাবে জাহান্নামের আগুনে অবস্থান করবে, তারাই অধম সৃষ্টির মধ্যে নিকৃষ্টতম। নিশ্চই যারা ঈমান এনেছে এবং নেক আমল করেছে, তারাই সৃষ্টির সেরা। তাদের রবের কাছেই রয়েছে তাদের প্রতিদান, অনন্তকাল বসবাসের জন্য জান্নাত, যারা পাদদেশ দিয়ে প্রবাহিত থাকবে নহরসমূহ। আল্লাহ তাদের উপর সন্তুষ্ট, তারাও আল্লাহর উপর সন্তুষ্ট, এটা তার জন্য, যে নিজ রবকে ভয় করে।</item>

        <item>⭕ সূরা ক্বদরঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اِنَّاۤ اَنۡزَلۡنٰہُ فِیۡ لَیۡلَۃِ الۡقَدۡرِ ۚ﴿ۖ۱﴾ وَ مَاۤ اَدۡرٰىکَ مَا لَیۡلَۃُ الۡقَدۡرِ ؕ﴿۲﴾ لَیۡلَۃُ الۡقَدۡرِ ۬ۙ خَیۡرٌ مِّنۡ اَلۡفِ شَہۡرٍ ؕ﴿ؔ۳﴾ تَنَزَّلُ الۡمَلٰٓئِکَۃُ وَ الرُّوۡحُ فِیۡہَا بِاِذۡنِ رَبِّہِمۡ ۚ مِنۡ کُلِّ اَمۡرٍ ۙ﴿ۛ۴﴾ سَلٰمٌ ۟ۛ ہِیَ حَتّٰی مَطۡلَعِ الۡفَجۡرِ ٪﴿۵﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nইন্না আনযালনাহু ফী লাইলাতিল কাদর। অমা আদরা কামা লাইলাতুল কাদর। লাইলাতুল কাদরি খাইরুম মিন আলফি শাহর। তানাযযালুল মালায়িকাতু অররূহু ফীহা বিইযনি রাব্বিহিম মিন কুল্লি আমরি। সালামুন হিয়া হাত্তামাত্ব লাইল ফাজ্বর।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। নিশ্চই আমি এটা (কুরআন) ক্বদর রাতে নাযীল করলাম। আর আপনি কি জানেন, মহিমান্বিত রাত কি? ক্বদর (মহিমান্বিত) রাত, হাজার মাস অপেক্ষা শ্রেষ্ঠ। সে রাতে প্রত্যেক বরকত পূর্ণ বিষয় নিয়ে ফেরেশতা ও রূহ (জিব্রাঈল) (দুনিয়াতে) অবতীর্ণ হয়, স্বীয় রবের নির্দেশে। সে রাতে সম্পূর্ণ শান্তি, ফজর পর্যন্ত বিরাজিত থাকে।</item>

        <item>⭕ সূরা আ-দিয়াতঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

وَ الۡعٰدِیٰتِ ضَبۡحًا ۙ﴿۱﴾ فَالۡمُوۡرِیٰتِ قَدۡحًا ۙ﴿۲﴾ فَالۡمُغِیۡرٰتِ صُبۡحًا ۙ﴿۳﴾ فَاَثَرۡنَ بِہٖ نَقۡعًا ۙ﴿۴﴾ فَوَسَطۡنَ بِہٖ جَمۡعًا ۙ﴿۵﴾ اِنَّ الۡاِنۡسَانَ لِرَبِّہٖ لَکَنُوۡدٌ ۚ﴿۶﴾ وَ اِنَّہٗ عَلٰی ذٰلِکَ لَشَہِیۡدٌ ۚ﴿۷﴾ وَ اِنَّہٗ لِحُبِّ الۡخَیۡرِ لَشَدِیۡدٌ ؕ﴿۸﴾ اَفَلَا یَعۡلَمُ اِذَا بُعۡثِرَ مَا فِی الۡقُبُوۡرِ ۙ﴿۹﴾ وَ حُصِّلَ مَا فِی الصُّدُوۡرِ ﴿ۙ۱۰﴾ اِنَّ رَبَّہُمۡ بِہِمۡ یَوۡمَئِذٍ لَّخَبِیۡرٌ ٪﴿۱۱﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nঅল আদিয়াতি দাবহান ফালমূরিয়াতি ক্বাদহান। ফালমুগিরাতি ছুবহান ফাআছারনা বিহী নাক্বআন। ফাওয়াছাতনা বিহী জামআন। ইন্নাল ইনসানা লিরাব্বিহী লাকানুদ। অইন্নাহু আলা যালিকা লাশাহীদ। অইন্নাহু লিহুব্বিল খাইরি লাশাদীদ। আফালা ইয়ালামু ইযা বুছিরা মা ফিল কুবুরি অহুছছিলা মাফিছ ছুদুরি। ইন্না রাব্বাহুম বিহিম ইয়াওমায়িযিল লাখাবীর।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। কসম সেই অশ্বের যখন সে হাঁফাতে হাঁফাতে দৌড়ায়, পরে স্ফুলিঙ্গ ছড়ায়, প্রভাতকালে আক্রমণ করে, তখন তা ধূলি উড়ায়, অতঃপর শত্রুব্যুহের অভ্যন্তরে ঢুকে পড়ে। নিশ্চই মানুষ তার রবের অকৃতজ্ঞ। আর নিশ্চই এটা তার নিজেরই জানা। আর সে ধন সম্পদকে বেশি বেশি ভালবাসে। তার কি সেই সময়টি জান নেই, যখন কবরবাসী উথিত হবে? অন্তরে যা আছে তা প্রকাশিত হবে? তাদের ব্যাপারে তাদের রব সে দিন ভালভাবে জানাবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা ক্বারিআহঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اَلۡقَارِعَۃُ ۙ﴿۱﴾ مَا الۡقَارِعَۃُ ۚ﴿۲﴾ وَ مَاۤ اَدۡرٰىکَ مَا الۡقَارِعَۃُ ؕ﴿۳﴾ یَوۡمَ یَکُوۡنُ النَّاسُ کَالۡفَرَاشِ الۡمَبۡثُوۡثِ ۙ﴿۴﴾ وَ تَکُوۡنُ الۡجِبَالُ کَالۡعِہۡنِ الۡمَنۡفُوۡشِ ؕ﴿۵﴾ فَاَمَّا مَنۡ ثَقُلَتۡ مَوَازِیۡنُہٗ ۙ﴿۶﴾ فَہُوَ فِیۡ عِیۡشَۃٍ رَّاضِیَۃٍ ؕ﴿۷﴾ وَ اَمَّا مَنۡ خَفَّتۡ مَوَازِیۡنُہٗ ۙ﴿۸﴾ فَاُمُّہٗ ہَاوِیَۃٌ ؕ﴿۹﴾ وَ مَاۤ اَدۡرٰىکَ مَا ہِیَہۡ ﴿ؕ۱۰﴾ نَارٌ حَامِیَۃٌ ﴿٪۱۱﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nআলক্বারি আতু মাল ক্বারিআহ। অমা আদরা কামাল ক্বারিআহ। ইয়াওমা ইয়াকুনুন্নাসু কালফারা শিল মাবছুছি। অতাকুনুল জিবালুকাল ইহনিল মানফুশ। ফাআম্মা মান ছাকুলাত মাওয়া যীনুহু। ফাহুওয়া ফী ঈশাতির রাদিয়াহ। অআম্মা মান খাফফাত মাওয়া যীনুহু। ফাউম্মুহু হা ওয়িয়াহ। অমা আদরা কামা হিয়াহ। না রুন হামিয়াহ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। মহা প্রলয়, সেই মহা প্রলয় কি? আপনি কি জানেন সে মহা প্রলয় সম্পর্কে? সেদিন লোকেরা সব ইতস্ততঃ বিক্ষিত পঙ্গ পালের ন্যায় হয়ে যাবে, আর পাহাড়সমূহ ধূনিত বঙ্গিন পশমের ন্যায় হয়ে যাবে, অতঃপর যার (ঈমানের) পাল্লা ভারী হবে, অতঃপর সে তো সন্তোসজনক জীবন লাভ করবে, আর যার (ঈমানের) পাল্লা হালকা হবে, অনন্তর তার বাসস্থান হবে হাবিয়ায়, আপনি কি জানেন তা (হাবিয়া) কি? তা হল, এক উত্তপ্ত অগ্নি।</item>

        <item>⭕ সূরা তাকাছুরঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اَلۡہٰکُمُ التَّکَاثُرُ ۙ﴿۱﴾ حَتّٰی زُرۡتُمُ الۡمَقَابِرَ ؕ﴿۲﴾ کَلَّا سَوۡفَ تَعۡلَمُوۡنَ ۙ﴿۳﴾ ثُمَّ کَلَّا سَوۡفَ تَعۡلَمُوۡنَ ؕ﴿۴﴾ کَلَّا لَوۡ تَعۡلَمُوۡنَ عِلۡمَ الۡیَقِیۡنِ ؕ﴿۵﴾ لَتَرَوُنَّ الۡجَحِیۡمَ ۙ﴿۶﴾ ثُمَّ لَتَرَوُنَّہَا عَیۡنَ الۡیَقِیۡنِ ۙ﴿۷﴾ ثُمَّ لَتُسۡـَٔلُنَّ یَوۡمَئِذٍ عَنِ النَّعِیۡمِ ٪﴿۸﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nআলহাকু মুত্তাকা ছুরু হাত্তা যুরতুমুল মাকাবির। কাল্লা সাওফা তালামুনা ছুম্মা কাল্লা সাওফা তালামুন। কাল্লা লাও তালামুনা ইলমাল ইয়াক্বীন। লাতারা য়ুন্নাল জাহীম। ছুম্মা লাতারা য়ুন্নাহা আইনাল ইয়াক্বীন। ছুম্মা লাতুসয়ালুন্না ইয়াওমায়িযিন আনিন্নাঈম।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। তোমাদেরকে প্রাচুর্যের লালসা ভুলিয়ে রাখে। কবরে যাওয়া পর্যন্ত। না, শীঘ্রই তোমরা জানবে। আবারও বলছি, না শীঘ্রই তোমরা জানতে পারবে। কখনই নয়, যদি তোমরা নিশ্চত জানতে। তোমরা অবশ্যই জাহান্নাম দেখবে, তারপর, তোমরা তা চাক্ষুষ দর্শন করবে। পরে সেদিন তোমরা অবশ্যই নিয়ামত সম্পর্কে জিজ্ঞাসিত হবে।</item>

        <item>⭕ সূরা কুরাইশঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

لِاِیۡلٰفِ قُرَیۡشٍ ۙ﴿۱﴾ اٖلٰفِہِمۡ رِحۡلَۃَ الشِّتَآءِ وَ الصَّیۡفِ ۚ﴿۲﴾ فَلۡیَعۡبُدُوۡا رَبَّ ہٰذَا الۡبَیۡتِ ۙ﴿۳﴾ الَّذِیۡۤ اَطۡعَمَہُمۡ مِّنۡ جُوۡعٍ ۬ۙ وَّ اٰمَنَہُمۡ مِّنۡ خَوۡفٍ ٪﴿۴﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nলিঈলা ফি কুরাইশিন। ঈলা ফিহিম রিহলাতাশ শিতা-ইয়ি অছছাইফ। ফালইয়া বুদু রাব্বাহা যাল বাইত। আল্লাযী আত্ব আমাহুম মিন জুই ওয়া আমানাহুম মিন খাওফ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। যেহেতু কুরাইশরা অভ্যস্ত হয়ে গিয়েছে, শীত ও গ্রীষ্মকালে সফরের অভ্যাসে, সুতরাং তাদের উচিত এ ঘরের (কাবা) রবের ইবাদত করা, যিনি ক্ষুধায় তাদেরকে আহার দান করেছেন, ভয়-ভীতি হতে নিরাপদে রেখেছেন।</item>

        <item>⭕ সূরা হুমাযাহঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

وَیۡلٌ لِّکُلِّ ہُمَزَۃٍ لُّمَزَۃِۣ ۙ﴿۱﴾ الَّذِیۡ جَمَعَ مَالًا وَّ عَدَّدَہٗ ۙ﴿۲﴾ یَحۡسَبُ اَنَّ مَالَہٗۤ اَخۡلَدَہٗ ۚ﴿۳﴾ کَلَّا لَیُنۡۢبَذَنَّ فِی الۡحُطَمَۃِ ۫﴿ۖ۴﴾ وَ مَاۤ اَدۡرٰىکَ مَا الۡحُطَمَۃُ ؕ﴿۵﴾ نَارُ اللّٰہِ الۡمُوۡقَدَۃُ ۙ﴿۶﴾ الَّتِیۡ تَطَّلِعُ عَلَی الۡاَفۡـِٕدَۃِ ؕ﴿۷﴾ اِنَّہَا عَلَیۡہِمۡ مُّؤۡصَدَۃٌ ۙ﴿۸﴾ فِیۡ عَمَدٍ مُّمَدَّدَۃٍ ٪﴿۹﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nঅইলুল্লি কুল্লি হুমাযাতিল ল্লুমাযাতি। নিল্লাযী জ্বামাআ মালাও অআদ্দাদাহু। ইয়াহসাবু আন্না মা-লাহু আখলাদাহ। কাল্লা লাইয়ুমবাযান্না ফিল হুত্বামাহ। অমা আদরাক্বামাল হুত্বামাহ। না-রুল্লা হিল মূক্বাদাত। আল্লাতী তাত্তায়ালিউ আলাল আফয়িদাহ। ইন্নাহা আলাইহিম মুছাদাতুন। ফী আমাদিম মুমাদ্দাদাহ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। ধ্বংস এমন প্রত্যেক ব্যক্তির যে, সম্মুখে ও পশ্চাতে পরনিন্দা করে। যে অধিক লোভে অর্থ জমায় এবং বারবার গণনা করে। সে মনে করে যে, সম্পদ তার নিকট চিরকাল থাকবে। কখনও নয় সে অবশ্যই হুতামায় নিক্ষিপ্ত হবে। আর আপনি কি জানেন, হুতামা কি? তা (হুতামা) আল্লাহর প্রজ্বলিত আগুন। যা (শরীর স্পর্শ করামাত্র) অন্তর পর্যন্ত গ্রাস করবে। নিশ্চই তা (সে আগুন) তাদের ওপর পরিবেষ্টিত করে দেয়া হবে, উঁচু উঁচু স্তম্ভসমূহে।</item>

        <item>⭕ সূরা আছরঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

وَ الۡعَصۡرِ ۙ﴿۱﴾ اِنَّ الۡاِنۡسَانَ لَفِیۡ خُسۡرٍ ۙ﴿۲﴾ اِلَّا الَّذِیۡنَ اٰمَنُوۡا وَ عَمِلُوا الصّٰلِحٰتِ وَ تَوَاصَوۡا بِالۡحَقِّ ۬ۙ وَ تَوَاصَوۡا بِالصَّبۡرِ ٪﴿۳﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nঅল আছরি ইন্নাল ইনসানা লাফী খুসরিন ইল্লাল্লাযীনা আ-মানু ওয়া আমিলুছ ছোয়া-লিহাতি অতাওয়া ছোয়াওবিল হাক্বকি অতাওয়া ছোয়াওবিছ ছায়াবর।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। কালের শপথ, মানুষ অবশ্যই ক্ষতির মধ্যে নিমজ্জিত রয়েছে, ঐ সকল লোক ব্যতীত যারা ঈমান এনেছে, নেক কাজ করে, এবং একে অন্যকে সত্যের উপদেশ প্রদান করতে থাকে ও একে অন্যকে ধৈর্যের উপদেশ প্রদান করে।</item>

        <item>⭕ সূরা ফীলঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اَلَمۡ تَرَ کَیۡفَ فَعَلَ رَبُّکَ بِاَصۡحٰبِ الۡفِیۡلِ ؕ﴿۱﴾ اَلَمۡ یَجۡعَلۡ کَیۡدَہُمۡ فِیۡ تَضۡلِیۡلٍ ۙ﴿۲﴾ وَّ اَرۡسَلَ عَلَیۡہِمۡ طَیۡرًا اَبَابِیۡلَ ۙ﴿۳﴾ تَرۡمِیۡہِمۡ بِحِجَارَۃٍ مِّنۡ سِجِّیۡلٍ ۪ۙ﴿۴﴾ فَجَعَلَہُمۡ کَعَصۡفٍ مَّاۡکُوۡلٍ ٪﴿۵﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nআলামতারা কাইফা ফাআলা রাব্বুকা বিআছহা বিল ফীল। আলাম ইয়াজ আল কাইদাহুম ফী তাদ্বলীল। অআরসালা আলাইহিম ত্বায়াইরান আবা-বীল। তারমীহিম বিহিজ্বারাতিম মিন সিজ্জীল। ফাজা আলাহুম কাআছফিম মাকূল।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। আপনি কি দেখেন নি, আপনার রব হস্তী বাহিনীর সাথে কি ব্যবহার করলেন (কাবা গৃহের ধ্বংসের ব্যপারে)? তিনি কি তাদের কৌশলকে সম্পূর্ণ ব্যর্থ করে দেন নি? আর তিনি তাদের উপর ঝাঁকে ঝাঁকে আবাবিল পাখি প্রেরণ করলেন। যারা তাদের উপর কঙ্কর জাতীয় প্রস্তরসমূহ নিক্ষেপ করেছিলেন অতঃপর আল্লাহ তাদেরকে ভক্ষণকৃত ঘাসের ন্যায় করে দিলেন।</item>

        <item>⭕ সূরা মাঊনঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اَرَءَیۡتَ الَّذِیۡ یُکَذِّبُ بِالدِّیۡنِ ؕ﴿۱﴾ فَذٰلِکَ الَّذِیۡ یَدُعُّ الۡیَتِیۡمَ ۙ﴿۲﴾ وَ لَا یَحُضُّ عَلٰی طَعَامِ الۡمِسۡکِیۡنِ ؕ﴿۳﴾ فَوَیۡلٌ لِّلۡمُصَلِّیۡنَ ۙ﴿۴﴾ الَّذِیۡنَ ہُمۡ عَنۡ صَلَاتِہِمۡ سَاہُوۡنَ ۙ﴿۵﴾ الَّذِیۡنَ ہُمۡ یُرَآءُوۡنَ ۙ﴿۶﴾ وَ یَمۡنَعُوۡنَ الۡمَاعُوۡنَ ٪﴿۷﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nআরায়াইতাল্লাযী ইয়ুকাযযিবু বিদ্দীন। ফাযা লিকাল্লাযী ইয়াদু উল ইয়াতীম। অলা ইয়াহুদদু আলা তাআমিল মিসকীন। ফাওয়াইলুল্লিল মুছায়াল্লীন। আল্লাযীনাহুম আন ছালাতিহিম সাহুন। আল্লাযীনা হুম ইয়ুরা য়ুনা অইয়ামনা উনাল মাঊন।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। আপনি কি দেখেছেন, সেই ব্যক্তিকে যে দ্বীনকে মিথ্যা মনে করে? সে তো ঐ ব্যক্তি যে, এতিমকে ধাক্কা দেয়। এবং মিসকীনকে খাদ্যদানে উৎসাহিত করে না। অনন্তর ঐ নামায আদায়কারীর ধ্বংস, যারা নিজেদের নামায সম্বন্ধে উদাসীন, যারা লোক দেখানোর জন্য কাজ করে থাকে, সাধারণ জিনিস অন্যকে দান করা থেকে বিরত থাকে।</item>

        <item>⭕ সূরা কাওছারঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اِنَّاۤ اَعۡطَیۡنٰکَ الۡکَوۡثَرَ ؕ﴿۱﴾ فَصَلِّ لِرَبِّکَ وَ انۡحَرۡ ؕ﴿۲﴾ اِنَّ شَانِئَکَ ہُوَ الۡاَبۡتَرُ ٪﴿۳﴾

 \n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nইন্না আত্বাইনা কাল কাওছার। ফাছাল্লি লিরাব্বিকা ওয়ানহার। ইন্না শা-নিয়াকা হুওয়াল আবতার।
\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। নিশ্চই আমি আপনাকে কাউছার প্রদান করলাম। অতএব আপনি আপনার রবের জন্য নামায পড়ুন ও কোরবানী করুন। নিশ্চই আপনার শত্রুরাই নির্বংশ।</item>

        <item>⭕ সূরা লাহাবঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

تَبَّتۡ یَدَاۤ اَبِیۡ لَہَبٍ وَّ تَبَّ ؕ﴿۱﴾ مَاۤ اَغۡنٰی عَنۡہُ مَالُہٗ وَ مَا کَسَبَ ؕ﴿۲﴾ سَیَصۡلٰی نَارًا ذَاتَ لَہَبٍ ۚ﴿ۖ۳﴾ وَّ امۡرَاَتُہٗ ؕ حَمَّالَۃَ الۡحَطَبِ ۚ﴿۴﴾ فِیۡ جِیۡدِہَا حَبۡلٌ مِّنۡ مَّسَدٍ ٪﴿۵﴾

\n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nতাব্বাত ইয়াদা আবী লাহাবিও অয়াতাব্বা। মা আগনা আনহু মা-লুহু অমা কাসাব সাইয়াছলা নারান যা-তা লাহাবিও। অমরায়াতুহু হাম্মা লাতাল হাতাব। ফী জ্বীদিহা হাবলুম মিম মাসাদ। \n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। ধ্বংস হোক, আবু লাহাবের দুই হাত, আর সে নিজেও ধ্বংস হোক। তার ধন ও উপার্জন কোন কাজে আসবে না। শীঘ্রই সে অগ্নির লেলিহান শিখায় জ্বলবে। তার স্ত্রীও, যে কাষ্ঠ বহনকারিণী। তার গলায় থাকবে পাকানো রশি।</item>

        <item>⭕ সূরা নাছরঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

اِذَا جَآءَ نَصۡرُ اللّٰہِ وَ الۡفَتۡحُ ۙ﴿۱﴾ وَ رَاَیۡتَ النَّاسَ یَدۡخُلُوۡنَ فِیۡ دِیۡنِ اللّٰہِ اَفۡوَاجًا ۙ﴿۲﴾ فَسَبِّحۡ بِحَمۡدِ رَبِّکَ وَ اسۡتَغۡفِرۡہُ ؕؔ اِنَّہٗ کَانَ تَوَّابًا ٪﴿۳﴾

\n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nইযা জ্বা-আ নাছরুল্লাহি অলফাতহু অরয়াইতান্না সা ইয়াদখুলুনা ফী দীনিল লাহি আফওয়া জ্বা। ফাসাব্বিহ বিহামদি রাব্বিকা অসতাগফিরহু ইন্নাহু কা-না তাওয়্যা বা।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। (হে মুহাম্মদ!) যখন আল্লাহর সাহায্য ও বিজয় এসে পৌছবে, আর আপনি মানুষকে দলে দলে আল্লাহর দ্বীনে প্রবেশ করতে দেখবেন, তখন আপনার রবের প্রশংসা সহ মহিমা বর্ণনা করুন, ক্ষমা চান, তিনিই তাওবা কবুলকারী।</item>

        <item>⭕ সূরা কা-ফিরূনঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

قُلۡ یٰۤاَیُّہَا الۡکٰفِرُوۡنَ ۙ﴿۱﴾ لَاۤ اَعۡبُدُ مَا تَعۡبُدُوۡنَ ۙ﴿۲﴾ وَ لَاۤ اَنۡتُمۡ عٰبِدُوۡنَ مَاۤ اَعۡبُدُ ۚ﴿۳﴾ وَ لَاۤ اَنَا عَابِدٌ مَّا عَبَدۡتُّمۡ ۙ﴿۴﴾ وَ لَاۤ اَنۡتُمۡ عٰبِدُوۡنَ مَاۤ اَعۡبُدُ ؕ﴿۵﴾ لَکُمۡ دِیۡنُکُمۡ وَلِیَ دِیۡنِ ٪﴿۶﴾

\n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nকুল ইয়া আইয়ুহাল কা-ফিরূনা। লা আবুদু মা তাবুদুন। অলা আনতুম আ বিদুনা মা আবুদ। অলা আনা আ বিদুম মা আবাততুম। অলা আনতুম আ বিদুনা মা আবুদু। লাকুম দীনুকুম অলিয়াদীন।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। (আপনি) বলে দিন, হে কাফেররা! আমি তার গোলামী করি না, যার গোলামী তোমরা কর। তোমরাও তার গোলাম নও, যার গোলামী আমি করি। আমি গোলাম নই তার, যার গোলামী তোমরা কর। তোমরাও তার গোলাম নও, যার গোলামী আমি করি। তোমাদের কাজের পরিণাম ফল তোমাদের, আমার কাজের পরিণাম ফল আমার।</item>

        <item>⭕ সূরা ইখলাছঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

قُلۡ ہُوَ اللّٰہُ اَحَدٌ ۚ﴿۱﴾ اَللّٰہُ الصَّمَدُ ۚ﴿۲﴾ لَمۡ یَلِدۡ ۬ۙ وَ لَمۡ یُوۡلَدۡ ۙ﴿۳﴾ وَ لَمۡ یَکُنۡ لَّہٗ کُفُوًا اَحَدٌ ٪﴿۴﴾

\n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nকুল হুওয়াল্লাহু আহাদ। আল্লা হুচ্ছামাদ। লাম ইয়ালিদ অলাম ইয়ুলাদ। অলাম ইয়া কুল্লাহু কুফুওয়ান আহাদ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। (হে মুহাম্মদ!) আপনি বলে দিন, আল্লাহ এক, আল্লাহ কারোমুখাপেক্ষী নন, তিনি কাউকে জন্মও দেন নি, আর তিনি জন্ম প্রাপ্তও নন। আর তাঁর সমতুল্যও কেউ নেই।</item>

        <item>⭕ সূরা ফালাক্বঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

قُلۡ اَعُوۡذُ بِرَبِّ الۡفَلَقِ ۙ﴿۱﴾ مِنۡ شَرِّ مَا خَلَقَ ۙ﴿۲﴾ وَ مِنۡ شَرِّ غَاسِقٍ اِذَا وَقَبَ ۙ﴿۳﴾ وَ مِنۡ شَرِّ النَّفّٰثٰتِ فِی الۡعُقَدِ ۙ﴿۴﴾ وَ مِنۡ شَرِّ حَاسِدٍ اِذَا حَسَدَ ٪﴿۵﴾

\n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nকুল আউযু বিরাব্বিল ফালাক্বি। মিন শাররি মা খালাক্ব। অমিন শাররি গা সিক্বিন ইযা অক্বাব। অমিন শাররি ন্নাফফা ছাতি ফিল উক্বাদ। অমিন শাররি হা-সিদিন ইযা হাসাদ।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। (হে মুহাম্মদ!) আপনি বলে দিন, আশ্রয় চাই উষার রবের, তার সৃষ্টির অনিষ্ট হতে, অন্ধকার রাতের অনিষ্ট হতে যখন তা হয় গভীর, আর গিরায় ফুঁ দান কারিণীর অনিষ্ট হতে, আর হিংসাকারীর হিংসার অনিষ্ট হতে।</item>

        <item>⭕ সূরা নাসঃ \n\nআরবি উচ্চারন বাংলায় অনেক সময় ভুল থাকে। তাই আপনাদের সবাইকে অনুরোধ করছি, যখন বাংলায় উচ্চারন শিখবেন তখন অবশ্যই আরবির সাথে মিলিয়ে নিবেন। আর যদি কেউ আরবি দেখে পড়তে না পারেন তাহলে অবশ্যই অডিও শোনে বাংলার সাথে মিলিয়ে নিবেন। ধন্যবাদ সবাইকে \n\n⭕ আরবিঃ \n\n بِسْمِ اللّهِ الرَّحْمـَنِ الرَّحِيمِ
\n\n

قُلۡ اَعُوۡذُ بِرَبِّ النَّاسِ ۙ﴿۱﴾ مَلِکِ النَّاسِ ۙ﴿۲﴾ اِلٰہِ النَّاسِ ۙ﴿۳﴾ مِنۡ شَرِّ الۡوَسۡوَاسِ ۬ۙ الۡخَنَّاسِ ۪ۙ﴿۴﴾ الَّذِیۡ یُوَسۡوِسُ فِیۡ صُدُوۡرِ النَّاسِ ۙ﴿۵﴾ مِنَ الۡجِنَّۃِ وَ النَّاسِ ٪﴿۶﴾

\n\n⭕ বাংলা উচ্চারণঃ

\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহীম\n\nকুল আউযু বিরাব্বিন্নাসি। মালিকিন্নাসি। ইলা হিন্নাসি মিন শাররিল ওয়াস ওয়াসিল খান্নাসি। আল্লাযী ইউওয়াসওয়িসু ফী ছুদুরিন্নাসি। মিনাল জ্বিন্নাতি অন্নাস।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nশুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু। বলুন, আশ্রয় চাই মানুষের রবের মানুষের মালিকের মানুষের ইলাহের তার অনিষ্ট হতে যে কুমন্ত্রণা প্রদান করে, আর যে মানুষের মনে কুমন্ত্রণা প্রদান করে, জিন হোক, আর মানুষ হোক।</item>

        <item>⭕ সূরা নং-ঃ সূরা নছর (স্বর্গীয় সাহায্য)\n\n
بِبِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n\n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু
\n\n
[১] إِذا جاءَ نَصرُ اللَّهِ وَالفَتحُ
\n
[১] ইযা-জ্বা-য়া নাছ্রুল্লা-হি অল্ফাত্হু
\n
[১] যখন আসবে আল্লাহর সাহায্য ও বিজয়
\n\n
[২] وَرَأَيتَ النّاسَ يَدخُلونَ فى دينِ اللَّهِ أَفواجًا
\n
[২] অরয়াইতান্না-সা ইয়াদ্খুলূনা ফী দীনিল্ লা-হি আফ্ওয়া-জ্বা-।
\n
[২] এবং আপনি মানুষকে দলে দলে আল্লাহর দ্বীনে প্রবেশ করতে দেখবেন,
\n\n
[৩] فَسَبِّح بِحَمدِ رَبِّكَ وَاستَغفِرهُ ۚ إِنَّهُ كانَ تَوّابًا
\n
[৩] ফাসাব্বিহ্ বিহাম্দি রব্বিকা অস্তার্গ্ফিহু; ইন্নাহূ কা-না তাওয়্যা-বা-।
\n
[৩] তখন আপনি আপনার পালনকর্তার পবিত্রতা বর্ণনা করুন এবং তাঁর কাছে ক্ষমা প্রার্থনা করুন। নিশ্চয় তিনি ক্ষমাকারী।
\n\n
বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং-ঃ আত তাকাসুর (প্রাচুর্যের প্রতিযোগিতা)\n\n
بِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n\n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু
\n\n
[১] أَلهىٰكُمُ التَّكاثُرُ
\n
[১] আলহা-কুমুত্তাকা-ছু র\n
[১] প্রাচুর্যের লালসা তোমাদেরকে গাফেল রাখে,
\n\n
[২] حَتّىٰ زُرتُمُ المَقابِرَ
\n
[২] হাত্তা-ঝুরতুমুল মাকা-বির\n
[২] এমনকি, তোমরা কবরস্থানে পৌছে যাও।
\n\n
[৩] كَلّا سَوفَ تَعلَمونَ
\n
[৩] কাল্লা-ছাওফা তা লামূন\n
[৩] এটা কখনও উচিত নয়। তোমরা সত্ত্বরই জেনে নেবে।
\n\n
[৪] ثُمَّ كَلّا سَوفَ تَعلَمونَ
\n
[৪] ছু ম্মা কাল্লা-ছাওফা তা লামূন\n
[৪] অতঃপর এটা কখনও উচিত নয়। তোমরা সত্ত্বরই জেনে নেবে।
\n\n
[৫] كَلّا لَو تَعلَمونَ عِلمَ اليَقينِ
\n
[৫] কাল্লা-লাও তা লামূনা  ইলমাল ইয়াকীন\n
[৫] কখনই নয়; যদি তোমরা নিশ্চিত জানতে।
\n\n
[৬] لَتَرَوُنَّ الجَحيمَ
\n
[৬] লাতারাউন্নাল জাহীমা\n
[৬] তোমরা অবশ্যই জাহান্নাম দেখবে,
\n\n
[৭] ثُمَّ لَتَرَوُنَّها عَينَ اليَقينِ
\n
[৭] ছু ম্মা লাতারাউন্নাহা-আইনাল ইয়াকীন\n
[৭] অতঃপর তোমরা তা অবশ্যই দেখবে দিব্য প্রত্যয়ে,
\n\n
[৮] ثُمَّ لَتُسـَٔلُنَّ يَومَئِذٍ عَنِ النَّعيمِ
\n
[৮] ছু ম্মা লাতুছআলুন্না ইয়াওমাইযিন আনিন্না ঈম\n
[৮] এরপর অবশ্যই সেদিন তোমরা নেয়ামত সম্পর্কে জিজ্ঞাসিত হবে।
\n\n
বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং-ঃ আল ক্বারিয়াহ (মহাসংকট)\n\n
بِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n\n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু
\n
[১] القارِعَةُ
\n
[১] আল কা-রি আহ\n
[১] করাঘাতকারী,
\n\n
[২] مَا القارِعَةُ
\n
[২] মাল কা-রি‘আহ\n
[২] করাঘাতকারী কি?
\n\n
[৩] وَما أَدرىٰكَ مَا القارِعَةُ
\n
[৩] ওয়ামাআদরা-কা মাল কা-রি আহ\n
[৩] করাঘাতকারী সম্পর্কে আপনি কি জানেন ?
\n\n
[৪] يَومَ يَكونُ النّاسُ كَالفَراشِ المَبثوثِ
\n
[৪] ইয়াওমা ইয়াকূনুন্না-ছুকাল ফারা-শিল মাবছূছ\n
[৪] যেদিন মানুষ হবে বিক্ষিপ্ত পতংগের মত
\n\n
[৫] وَتَكونُ الجِبالُ كَالعِهنِ المَنفوشِ
\n
[৫] ওয়া তাকূনুল জিবা-লুকাল ইহনিল মানফূশ\n
[৫] এবং পর্বতমালা হবে ধুনিত রঙ্গীন পশমের মত।
\n\n
[৬] فَأَمّا مَن ثَقُلَت مَوٰزينُهُ
\n
[৬] ফাআম্মা-মান ছাকুলাত মাওয়া-ঝীনুহূ\n
[৬] অতএব যার পাল্লা ভারী হবে,
\n\n
[৭] فَهُوَ فى عيشَةٍ راضِيَةٍ
\n
[৭] ফাহুওয়া ফী ঈশাতির রা-দিয়াহ\n
[৭] সে সুখীজীবন যাপন করবে।
\n\n
[৮] وَأَمّا مَن خَفَّت مَوٰزينُهُ
\n
[৮] ওয়া আম্মা-মান খাফফাত মাওয়াঝীনুহূ\n
[৮] আর যার পাল্লা হালকা হবে,
\n\n
[৯] فَأُمُّهُ هاوِيَةٌ
\n
[৯] ফাউম্মুহূহা-বিইয়াহ\n
[৯] তার ঠিকানা হবে হাবিয়া।
\n\n
[১০] وَما أَدرىٰكَ ما هِيَه
\n
[১০] ওয়ামাআদরা-কা মা-হিয়াহ\n
[১০] আপনি জানেন তা কি?
\n\n
[১১] نارٌ حامِيَةٌ
\n
[১১] না-রুন হা-মিয়াহ\n
[১১] প্রজ্জ্বলিত অগ্নি!
\n\n
বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং–ঃ আত-তিন (ডুমুর)\n\n
بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n\n
পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।
\n\n
[১] وَالتِّينِ وَالزَّيْتُونِ
\n
[১] অত্তীনি অয্যাইতূনি।\n
[১] কসম তীন ও যায়তূন এর।\n\n

[২] وَطُورِ سِينِينَ
\n
[২] অতুরি সীনীনা।\n
[২] কসম সিনাই পর্বতের,\n\n

[৩] وَهَذَا الْبَلَدِ الْأَمِينِ
\n
[৩] অহা-যাল্ বালাদিল্ আমীন।\n
[৩] কসম এই নিরাপদ নগরীর।\n\n

[৪] لَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ فِي أَحْسَنِ تَقْوِيمٍ
\n
[৪] লাক্বদ্ খলাকনাল্ ইন্সা-না ফী আহ্সানি তাক্বওয়ীম্।\n
[৪] অবশ্যই আমি মানুষকে সৃষ্টি করেছি সর্বোত্তম গঠনে।\n\n

[৫] ثُمَّ رَدَدْنَاهُ أَسْفَلَ سَافِلِينَ
\n
[৫] ছুম্মা রদাদ্না-হু আস্ফালা সা-ফিলীন।\n
[৫] তারপর আমি তাকে ফিরিয়ে দিয়েছি হীনদের হীনতম রূপে।\n\n

[৬] إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَلَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ
\n
[৬] ইল্লাল্লাযীনা আ-মানূ অ আমিলুছ্ ছোয়া-লিহা-তি ফালাহুম্ আজরুন্ গইরু মাম্নূন্।\n
[৬] তবে যারা ঈমান এনেছে এবং সৎকর্ম করেছে, তাদের জন্য রয়েছে নিরবচ্ছিন্ন পুরস্কার।\n\n

[৭] فَمَا يُكَذِّبُكَ بَعْدُ بِالدِّينِ
\n
[৭] ফামা- ইয়ুকায্যিবুকা বাদু বিদ্দীন্।\n
[৭] সুতরাং এরপরও কিসে তোমাকে কর্মফল সম্পকের্ অবিশ্বাসী করে তোলে?\n\n

[৮] أَلَيْسَ اللَّهُ بِأَحْكَمِ الْحَاكِمِينَ
\n
[৮] আলাইসাল্লা-হু বিআহ্কামিল্ হা-কিমীন্।\n
[৮] আল্লাহ কি বিচারকদের শ্রেষ্ঠ বিচারক নন?\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আদ-দোহা (পূর্বান্হের সুর্যকিরণ)\n\n
بِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু
\n\n
[১] وَالضُّحىٰ
\n
[১] অদ্ব্দ্বুহা\n
[১] শপথ পূর্বাহ্নের,\n\n

[২] وَالَّيلِ إِذا سَجىٰ
\n
[২] অল্লাইলি ইযা- সাজ্বা\n
[২] শপথ রাত্রির যখন তা গভীর হয়,\n\n

[৩] ما وَدَّعَكَ رَبُّكَ وَما قَلىٰ
\n
[৩] মা অদ্দা আকা রব্বুকা অমা- ক্বলা\n
[৩] আপনার পালনকর্তা আপনাকে ত্যাগ করেনি এবং আপনার প্রতি বিরূপও হননি।\n\n

[৪] وَلَلءاخِرَةُ خَيرٌ لَكَ مِنَ الأولىٰ
\n
[৪] অলাল্ আ-খিরাতু খাইরুল্লাকা মিনাল্ ঊলা\n
[৪] আপনার জন্যে পরকাল ইহকাল অপেক্ষা শ্রেয়।\n\n

[৫] وَلَسَوفَ يُعطيكَ رَبُّكَ فَتَرضىٰ
\n
[৫] অলাসাওফা ইয়ু ত্বীকা রব্বুকা ফার্তাদ্বোয়া\n
[৫] আপনার পালনকর্তা সত্বরই আপনাকে দান করবেন, অতঃপর আপনি সন্তুষ্ট হবেন।\n\n

[৬] أَلَم يَجِدكَ يَتيمًا فَـٔاوىٰ
\n
[৬] আলাম্ ইয়াজ্বিদ্কা ইয়াতীমান্ ফাআ-ওয়া\n
[৬] তিনি কি আপনাকে এতীমরূপে পাননি? অতঃপর তিনি আশ্রয় দিয়েছেন।\n\n

[৭] وَوَجَدَكَ ضالًّا فَهَدىٰ
\n
[৭] অওয়াজ্বাদাকা দ্বোয়া-ল্লান্ ফাহাদা\n
[৭] তিনি আপনাকে পেয়েছেন পথহারা, অতঃপর পথপ্রদর্শন করেছেন।\n\n

[৮] وَوَجَدَكَ عائِلًا فَأَغنىٰ
\n
[৮] অওয়াজ্বাদাকা আ-য়িলান্ ফাআগ্না\n
[৮] তিনি আপনাকে পেয়েছেন নিঃস্ব, অতঃপর অভাবমুক্ত করেছেন।\n\n

[৯] فَأَمَّا اليَتيمَ فَلا تَقهَر
\n
[৯] ফাআম্মাল্ ইয়াতীমা ফালা-তাক্বর্হা\n
[৯] সুতরাং আপনি এতীমের প্রতি কঠোর হবেন না;\n\n

[১০] وَأَمَّا السّائِلَ فَلا تَنهَر
\n
[১০] অআম্মাস্ সা-য়িলা ফালা-তার্ন্হা\n
[১০] সওয়ালকারীকে ধমক দেবেন না।\n\n

[১১] وَأَمّا بِنِعمَةِ رَبِّكَ فَحَدِّث
\n
[১১] অ আম্মা-বিনি মাতি রব্বিকা ফাহাদ্দিছ্\n
[১১] এবং আপনার পালনকর্তার নেয়ামতের কথা প্রকাশ করুন।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আল-ফাজর (ভোরবেলা)\n\n
بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম
\n
পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n\n
[১] وَالفَجرِ
\n
[১] অল্ ফাজরি\n
[১] শপথ ফজরের\n\n

[২] وَلَيالٍ عَشرٍ
\n
[২] অলাইয়া-লিন্ আশ্রিঁও\n
[২] শপথ দশ রাত্রির, শপথ তার\n\n

[৩] وَالشَّفعِ وَالوَترِ
\n
[৩] অশ্শাফ্ ইঅল্ওয়াত্রি\n
[৩] যা জোড় ও যা বিজোড়\n\n

[৪] وَالَّيلِ إِذا يَسرِ
\n
[৪] অল্লাইলি ইযা-ইয়াস্র্\n
[৪] এবং শপথ রাত্রির যখন তা গত হতে থাকে\n\n

[৫] هَل فى ذٰلِكَ قَسَمٌ لِذى حِجرٍ
\n
[৫] হাল্ ফী যা-লিকা ক্বাসামুল্লিযী হির্জ্ব\n
[৫] এর মধ্যে আছে শপথ জ্ঞানী ব্যক্তির জন্যে\n\n

[৬] أَلَم تَرَ كَيفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعادٍ
\n
[৬] আলাম্তার কাইফা ফা আলা রব্বুকা বি আ-দিন্\n
[৬] আপনি কি লক্ষ্য করেননি, আপনার পালনকর্তা আদ বংশের ইরাম গোত্রের সাথে কি আচরণ করেছিলেন\n\n

[৭] إِرَمَ ذاتِ العِمادِ
\n
[৭] ইরামা যা-তিল্ ইমা-দি\n
[৭] যাদের দৈহিক গঠন স্তম্ভ ও খুঁটির ন্যায় দীর্ঘ ছিল এবং\n\n

[৮] الَّتى لَم يُخلَق مِثلُها فِى البِلٰدِ
\n
[৮] আল্লাতী লাম্ ইয়ুখ্লাক মিছ্লুহা- ফিল্ বিলা-দি\n
[৮] যাদের সমান শক্তি ও বলবীর্যে সারা বিশ্বের শহরসমূহে কোন লোক সৃজিত হয়নি\n\n

[৯] وَثَمودَ الَّذينَ جابُوا الصَّخرَ بِالوادِ
\n
[৯] অছামূদা ল্লাযীনা জ্বা-বুছ্ছোয়াখ্রা বিল্ওয়া-দি\n
[৯] এবং সামুদ গোত্রের সাথে, যারা উপত্যকায় পাথর কেটে গৃহ নির্মাণ করেছিল\n\n

[১০] وَفِرعَونَ ذِى الأَوتادِ
\n
[১০] অ র্ফি আউনা যিল্ আওতা-দি\n
[১০] এবং বহু কীলকের অধিপতি ফেরাউনের সাথে\n\n

[১১] الَّذينَ طَغَوا فِى البِلٰدِ
\n
[১১] আল্লাযীনা ত্বোয়াগাও ফিল্ বিলা-দি\n
[১১] যারা দেশে সীমালঙ্ঘন করেছিল\n\n

[১২] فَأَكثَروا فيهَا الفَسادَ
\n
[১২] ফা আক্ছারূ ফী হাল্ ফাসা-দা\n
[১২] অতঃপর সেখানে বিস্তর অশান্তি সৃষ্টি করেছিল\n\n

[১৩] فَصَبَّ عَلَيهِم رَبُّكَ سَوطَ عَذابٍ
\n
[১৩] ফাছোয়াব্বা আলাইহিম্ রব্বুকা সাওত্বোয়া- আযা-বিন্\n
[১৩] অতঃপর আপনার পালনকর্তা তাদেরকে শাস্তির কশাঘাত করলেন\n\n

[১৪] إِنَّ رَبَّكَ لَبِالمِرصادِ
\n
[১৪] ইন্না রব্বাকা লাবিল্ র্মিছোয়া-দ্\n
[১৪] নিশ্চয় আপনার পালকর্তা সতর্ক দৃষ্টি রাখেন\n\n

[১৫] فَأَمَّا الإِنسٰنُ إِذا مَا ابتَلىٰهُ رَبُّهُ فَأَكرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقولُ رَبّى أَكرَمَنِ
\n
[১৫] ফাআম্মাল্ ইন্সা-নু ইযা-মাব্তালা-হু রব্বুহূ ফাআক্রমাহূ অনা আমাহূ ফাইয়াকু লু রব্বী য় আক্রমান্\n
[১৫] মানুষ এরূপ যে, যখন তার পালনকর্তা তাকে পরীক্ষা করেন, অতঃপর সম্মান ও অনুগ্রহ দান করেন, তখন বলে, আমার পালনকর্তা আমাকে সম্মান দান করেছেন\n\n

[১৬] وَأَمّا إِذا مَا ابتَلىٰهُ فَقَدَرَ عَلَيهِ رِزقَهُ فَيَقولُ رَبّى أَهٰنَنِ
\n
[১৬] আম্মা য় ইযা-মাব্তালা-হু ফাক্বদার আলাইহি রিয্ক্বহূ ফাইয়াকুলু রব্বীয় আহা-নান্\n
[১৬] এবং যখন তাকে পরীক্ষা করেন, অতঃপর রিযিক সংকুচিত করে দেন, তখন বলেঃ আমার পালনকর্তা আমাকে হেয় করেছেন\n\n

[১৭] كَلّا ۖ بَل لا تُكرِمونَ اليَتيمَ
\n
[১৭] কাল্লা-বাল্ লা-তুক্রিমূনাল্ ইয়াতীমা\n
[১৭] এটা অমূলক, বরং তোমরা এতীমকে সম্মান কর না\n\n

[১৮] وَلا تَحٰضّونَ عَلىٰ طَعامِ المِسكينِ
\n
[১৮] অলা-তাহা-দ্বদুনা আলা-ত্বোয়া আ-মিল্ মিস্কীনি\n
[১৮] এবং মিসকীনকে অন্নদানে পরস্পরকে উৎসাহিত কর না\n\n

[১৯] وَتَأكُلونَ التُّراثَ أَكلًا لَمًّا
\n
[১৯] অতাকুলূ নাত্ তুরা-ছা আক্লাল্লাম্মাঁও\n
[১৯] এবং তোমরা মৃতের ত্যাজ্য সম্পত্তি সম্পূর্ণরূপে কুক্ষিগত করে ফেল\n\n

[২০] وَتُحِبّونَ المالَ حُبًّا جَمًّا
\n
[২০] অতুহিব্বুনাল্ মা-লা হুব্বান্ জাম্মা\n
[২০] এবং তোমরা ধন-সম্পদকে প্রাণভরে ভালবাস\n\n

[২১] كَلّا إِذا دُكَّتِ الأَرضُ دَكًّا دَكًّا
\n
[২১] কাল্লা য় ইযা-দুক্কাতিল্ র্আদু দাক্কান্ দাক্বঁও\n
[২১] এটা অনুচিত। যখন পৃথিবী চুর্ণ-বিচুর্ণ হবে\n\n

[২২] وَجاءَ رَبُّكَ وَالمَلَكُ صَفًّا صَفًّا
\n
[২২] অজ্বা-য়া রব্বুকা অল্ মালাকু ছোয়াফ্ফান্ ছোয়াফ্ফা\n
[২২] এবং আপনার পালনকর্তা ও ফেরেশতাগণ সারিবদ্ধভাবে উপস্থিত হবেন,\n\n

[২৩] وَجِا۟يءَ يَومَئِذٍ بِجَهَنَّمَ ۚ يَومَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الإِنسٰنُ وَأَنّىٰ لَهُ الذِّكرىٰ
\n
[২৩] অজ্বী-য়া ইয়াওমায়িযিম্ বিজ্বাহান্নামা ইয়াওমায়িযিঁই ইয়াতাযাক্কারুল্ ইন্সা-নু অ আন্না-লাহুয্ যিক্র\n
[২৩] এবং সেদিন জাহান্নামকে আনা হবে, সেদিন মানুষ স্মরণ করবে, কিন্তু এই স্মরণ তার কি কাজে আসবে?\n\n

[২৪] يَقولُ يٰلَيتَنى قَدَّمتُ لِحَياتى
\n
[২৪] ইয়াকুলু ইয়া-লাইতানী ক্বদ্দাম্তু লিহাইয়া-তী\n
[২৪] সে বলবেঃ হায়, এ জীবনের জন্যে আমি যদি কিছু অগ্রে প্রেরণ করতাম!\n\n

[২৫] فَيَومَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذابَهُ أَحَدٌ
\n
[২৫] ফা ইয়াওমায়িযিল্লা-ইয়ু আয্যিবু আযা-বাহূ য় আহাদুঁও\n
[২৫] সেদিন তার শাস্তির মত শাস্তি কেউ দিবে না\n\n

[২৬] وَلا يوثِقُ وَثاقَهُ أَحَدٌ
\n
[২৬] অলা-ইয়ুছিকু অছা-ক্বাহূ য় আহাদ্\n
[২৬] এবং তার বন্ধনের মত বন্ধন কেউ দিবে না\n\n

[২৭] يٰأَيَّتُهَا النَّفسُ المُطمَئِنَّةُ
\n
[২৭] ইয়া য় আইইয়াতুহান্নাফ্সুল্ মুত্ব্ মায়িন্নাতু,\n
[২৭] হে প্রশান্ত মন\n\n

[২৮] ارجِعى إِلىٰ رَبِّكِ راضِيَةً مَرضِيَّةً
\n
[২৮] ইর্জি ঈ য় ইলা-রব্বিকি র-দ্বিয়াতাম্ র্মাদ্বিয়্যাহ্\n
[২৮] তুমি তোমার পালনকর্তার নিকট ফিরে যাও সন্তুষ্ট ও সন্তোষভাজন হয়ে\n\n

[২৯] فَادخُلى فى عِبٰدى
\n
[২৯] ফাদ্খুলী ফী ই বা-দী\n
[২৯] অতঃপর আমার বান্দাদের অন্তর্ভুক্ত হয়ে যাও\n\n

[৩০] وَادخُلى جَنَّتى
\n
[৩০] অদ্খুলী জ্বান্নাতী\n
[৩০] এবং আমার জান্নাতে প্রবেশ কর।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আল-গাশিয়াহ (বিহ্বলকর ঘটনা)\n\n
بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n
পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।\n\n

[১] هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ الْغَاشِيَةِ
\n
[১] হাল্ আতা-কা হাদীছুল্ গ-শিয়াহ্ ।\n
[১] আপনার কাছে আচ্ছন্নকারী কেয়ামতের বৃত্তান্ত পৌঁছেছে কি ?\n\n

[২] وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ خَاشِعَةٌ
\n
[২] উজু হুঁই ইয়াওমায়িযিন্ খ-শি আতুন্ ।\n
[২] অনেক মুখমন্ডল সেদিন হবে লাঞ্ছিত,\n\n

[৩] عَامِلَةٌ نَاصِبَةٌ
\n
[৩]  আ-মিলাতুন্ না-ছিবাতুন্ ।\n
[৩] ক্লিষ্ট, ক্লান্ত ।\n\n

[৪] تَصْلَى نَارًا حَامِيَةً
\n
[৪] তাছ্লা-না-রন্ হা-মিয়াতান্ ।\n
[৪] তারা জ্বলন্ত আগুনে পতিত হবে ।\n\n

[৫] تُسْقَى مِنْ عَيْنٍ آنِيَةٍ
\n
[৫] তুস্ক্বা-মিন্ আইনিন্ আ-নিয়াহ্ ।\n
[৫] তাদেরকে ফুটন্ত নহর থেকে পান করানো হবে ।\n\n

[৬] لَيْسَ لَهُمْ طَعَامٌ إِلَّا مِنْ ضَرِيعٍ
\n
[৬] লাইসা লাহুম্ ত্বোয়া‘আ-মুন্ ইল্লা-মিন্ দ্বোয়ারীই\n
[৬] কন্টকপূর্ণ ঝাড় ব্যতীত তাদের জন্যে কোন খাদ্য নেই ।\n\n

[৭] لَا يُسْمِنُ وَلَا يُغْنِي مِنْ جُوعٍ
\n
[৭] ল্লা-ইয়ুস্মিনু অলা-ইয়ুগ্নী মিন্ জু ইন্ ।\n
[৭] এটা তাদেরকে পুষ্ট করবে না এবং ক্ষুধায়ও উপকার করবে না।\n\n

[৮] وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَاعِمَةٌ
\n
[৮] উজু হুই ইয়াওমায়িযিন্ না- ইমাতুল্ ।\n
[৮] অনেক মুখমন্ডল সেদিন হবে, সজীব,\n\n

[৯] لِسَعْيِهَا رَاضِيَةٌ
\n
[৯] লিসা য়িহা-র-দ্বিয়াতুন্ ।\n
[৯] তাদের কর্মের কারণে সন্তুষ্ট ।\n\n

[১০] فِي جَنَّةٍ عَالِيَةٍ
\n
[১০] ফী জ্বান্নাতিন্ আ-লিয়াতি ।\n
[১০] তারা থাকবে, সুউচ্চ জান্নাতে ।\n\n

[১১] لَا تَسْمَعُ فِيهَا لَاغِيَةً
\n
[১১] লা-তাস্মা উ ফীহা-লা-গিয়াহ্ ।\n
[১১] তথায় শুনবে না কোন অসার কথাবার্তা ।\n\n

[১২] فِيهَا عَيْنٌ جَارِيَةٌ
\n
[১২] ফীহা- আইনুন্ জ্বা-রিয়াহ্ ।\n
[১২] তথায় থাকবে প্রবাহিত ঝরণা ।\n\n

[১৩] فِيهَا سُرُرٌ مَرْفُوعَةٌ
\n
[১৩] ফীহা-ছুরুরুম্ র্মাফূ আতুও ।\n
[১৩] তথায় থাকবে উন্নত সুসজ্জিত আসন ।\n\n

[১৪] وَأَكْوَابٌ مَوْضُوعَةٌ
\n
[১৪] অ আক্ওয়া-বুম্ মাওদু আতুঁও ।\n
[১৪] এবং সংরক্ষিত পানপাত্র\n\n

[১৫] وَنَمَارِقُ مَصْفُوفَةٌ
\n
[১৫] অনামা-রিকু মাছ্ ফূফাতুঁও ।\n
[১৫] এবং সারি সারি গালিচা\n\n

[১৬] وَزَرَابِيُّ مَبْثُوثَةٌ
\n
[১৬] অযারা বিয়্যু মাব্ছূছাহ্।\n
[১৬] এবং বিস্তৃত বিছানো কার্পেট ।\n\n

[১৭] أَفَلَا يَنْظُرُونَ إِلَى الْإِبِلِ كَيْفَ خُلِقَتْ
\n
[১৭] আফালা- ইয়ান্জুরূনা ইলাল্ ইবিলি কাইফা খুলিক্বত্\n
[১৭] তারা কি উষ্ট্রের প্রতি লক্ষ্য করে না যে, তা কিভাবে সৃষ্টি করা
হয়েছে ?\n\n

[১৮] وَإِلَى السَّمَاءِ كَيْفَ رُفِعَتْ
\n
[১৮] অইলাস্ সামা-য়ি কাইফা রুফি আত্ ।\n
[১৮] এবং আকাশের প্রতি লক্ষ্য করে না যে, তা কিভাবে উচ্চ করা
হয়েছে ?\n\n

[১৯] وَإِلَى الْجِبَالِ كَيْفَ نُصِبَتْ
\n
[১৯] অইলাল্ জ্বিবা-লি কাইফা নুছিবাত্ ।\n
[১৯] এবং পাহাড়ের দিকে যে, তা কিভাবে স্থাপন করা হয়েছে ?\n\n

[২০] وَإِلَى الْأَرْضِ كَيْفَ سُطِحَتْ
\n
[২০] অইলাল্ র্আদ্বি কাইফা সুত্বিহাত্\n
[২০] এবং পৃথিবীর দিকে যে, তা কিভাবে সমতল বিছানো হয়েছে ?\n\n

[২১] فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ
\n
[২১] ফা যার্ক্কি; ইন্নামা য় আন্তা মুযার্ক্কি ।\n
[২১] অতএব, আপনি উপদেশ দিন, আপনি তো কেবল একজন
উপদেশদাতা,\n\n

[২২] لَسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُسَيْطِرٍ
\n
[২২] লাস্তা আলাইহিম্ বিমুসাইত্বিরিন্ ।\n
[২২] আপনি তাদের শাসক নন,\n\n

[২৩] إِلَّا مَنْ تَوَلَّى وَكَفَرَ
\n
[২৩] ইল্লা-মান্ তাওয়াল্লা-অকাফার ।\n
[২৩] কিন্তু যে মুখ ফিরিয়ে নেয় ও কাফের হয়ে যায়,\n\n

[২৪] فَيُعَذِّبُهُ اللَّهُ الْعَذَابَ الْأَكْبَرَ
\n
[২৪] ফাইয়ু আয্যিবুহুল্ লা-হুল্ আযা-বাল্ আর্ক্বা ।\n
[২৪] আল্লাহ তাকে মহা আযাব দেবেন ।\n\n

[২৫] إِنَّ إِلَيْنَا إِيَابَهُمْ
\n
[২৫] ইন্না ইলাইনা য় ইইয়া-বাহুম্\n
[২৫] নিশ্চয় তাদের প্রত্যাবর্তন আমারই নিকট,\n\n

[২৬] ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا حِسَابَهُمْ
\n
[২৬] ছুম্মা ইন্না আলাইনা- হিসা-বাহুম্\n
[২৬] অতঃপর তাদের হিসাব-নিকাশ আমারই দায়িত্ব ।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা–ঃ আল-আলা (সর্বোন্নত)\n\n
بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n
পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি ।\n\n

[১] سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ الْأَعْلَى
\n
[১] সাব্বিহিস্মা রব্বিকাল্ আলা ।\n
[১] আপনি আপনার মহান পালনকর্তার নামের পবিত্রতা বর্ণনা করুন\n\n

[২] الَّذِي خَلَقَ فَسَوَّى
\n
[২] আল্লাযী খলাক্ব ফাসাওয়্যা- ।\n
[২] যিনি সৃষ্টি করেছেন ও সুবিন্যস্ত করেছেন ।\n\n

[৩] وَالَّذِي قَدَّرَ فَهَدَى
\n
[৩] অল্লাযী ক্বদ্দার ফাহাদা-।\n
[৩] এবং যিনি সুপরিমিত করেছেন ও পথ প্রদর্শন করেছেন\n\n

[৪] وَالَّذِي أَخْرَجَ الْمَرْعَى
\n
[৪] অল্লাযী য় আখ্রজ্বাল্ র্মা আ-।\n
[৪] এবং যিনি তৃণাদি উৎপন্ন করেছেন,\n\n

[৫] فَجَعَلَهُ غُثَاءً أَحْوَى
\n
[৫] ফাজ্বা আলাহূ গুছা-য়ান্ আহ্ওয়া-।\n
[৫] অতঃপর করেছেন তাকে কাল আবর্জনা ।\n\n

[৬] سَنُقْرِئُكَ فَلَا تَنْسَى
\n
[৬] সানুকরিয়ুকা ফালা-তান্সা য়\n
[৬] আমি আপনাকে পাঠ করাতে থাকব, ফলে আপনি বিস্মৃত হবেন না\n\n

[৭] إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ إِنَّهُ يَعْلَمُ الْجَهْرَ وَمَا يَخْفَى
\n
[৭] ইল্লা-মা-শা-য়াল্লা-হ্; ইন্নাহূ ইয়া লামুল্ জ্বাহ্র অমা- ইয়াখ্ফা-।\n
[৭] আল্লাহ যা ইচ্ছা করেন তা ব্যতীত। নিশ্চয় তিনি জানেন প্রকাশ্য ও গোপন বিষয় ।\n\n

[৮] وَنُيَسِّرُكَ لِلْيُسْرَى
\n
[৮] অনুইয়াস্সিরুকা লিল্ইয়ুস্র-।\n
[৮] আমি আপনার জন্যে সহজ শরীয়ত সহজতর করে দেবো ।\n\n

[৯] فَذَكِّرْ إِنْ نَفَعَتِ الذِّكْرَى
\n
[৯] ফাযার্ক্কি ইন্ নাফা আতিয্ যিক্র-।\n
[৯] উপদেশ ফলপ্রসূ হলে উপদেশ দান করুন,\n\n

[১০] سَيَذَّكَّرُ مَنْ يَخْشَى
\n
[১০] সাইয়ায্যাক্কারু মাইঁ ইয়াখ্শা-\n
[১০] যে ভয় করে, সে উপদেশ গ্রহণ করবে,\n\n

[১১] وَيَتَجَنَّبُهَا الْأَشْقَى
\n
[১১] অইয়াতাজ্বান্নাবুহাল্ আশ্ক্বা\n
[১১] আর যে, হতভাগা, সে তা উপেক্ষা করবে,\n\n

[১২] الَّذِي يَصْلَى النَّارَ الْكُبْرَى
\n
[১২] আল্লাযী ইয়াছ্লা ন্না-রল্ কুব্র-।\n
[১২] সে মহা-অগ্নিতে প্রবেশ করবে ।\n\n

[১৩] ثُمَّ لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَا
\n
[১৩] ছুম্মা লা-ইয়ামূতু ফীহা-অলা-ইয়াহ্ইয়া-।\n
[১৩] অতঃপর সেখানে সে মরবেও না, জীবিতও থাকবে না ।\n\n

[১৪] قَدْ أَفْلَحَ مَنْ تَزَكَّى
\n
[১৪] ক্বদ্ আফ্লাহা মান্ তাযাক্কা-।\n
[১৪] নিশ্চয় সাফল্য লাভ করবে সে, যে শুদ্ধ হয়\n\n

[১৫] وَذَكَرَ اسْمَ رَبِّهِ فَصَلَّى
\n
[১৫] অযাকারস্মা রব্বিহী ফাছোয়াল্লা-।\n
[১৫] এবং তার পালনকর্তার নাম স্মরণ করে, অতঃপর নামায আদায় করে ।\n\n

[১৬] بَلْ تُؤْثِرُونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا
\n
[১৬] বাল্ তুছিরূনাল্ হা-ইয়া-তাদ্দুন্ইয়া-।\n
[১৬] বস্তুতঃ তোমরা পার্থিব জীবনকে অগ্রাধিকার দাও,\n\n

[১৭] وَالْآخِرَةُ خَيْرٌ وَأَبْقَى
\n
[১৭] অল্ আ-খিরতু খাইরুঁও ওয়া আব্ক্ব- ।\n
[১৭] অথচ পরকালের জীবন উৎকৃষ্ট ও স্থায়ী ।\n\n

[১৮] إِنَّ هَذَا لَفِي الصُّحُفِ الْأُولَى
\n
[১৮] ইন্না হা-যা-লাফিছ্ ছুহুফিল্ ঊলা-।\n
[১৮] এটা লিখিত রয়েছে পূর্ববতী কিতাবসমূহে;\n\n

[১৯] صُحُفِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى
\n
[১৯] ছুহুফি ইব্রা-হীমা অমূসা-।\n
[১৯] ইব্রাহীম ও মূসার কিতাবসমূহে।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আত তারিক্ব (রাতের আগন্তুক)\n\n
بِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু ।\n\n

[১] وَالسَّماءِ وَالطّارِقِ
\n
[১] অস্সামা-য়ি অত্বত্বোয়া-রিক্বি ।\n
[১] শপথ আকাশের এবং রাত্রিতে আগমনকারীর ।\n\n

[২] وَما أَدرىٰكَ مَا الطّارِقُ
\n
[২] অমা য় আদ্র-ক্ব মাত্ত্বোয়া-রিকুন্ ।\n
[২] আপনি জানেন, যে রাত্রিতে আসে সেটা কি?\n\n

[৩] النَّجمُ الثّاقِبُ
\n
[৩] নাজমুছ্ ছাক্বিবু\n
[৩] সেটা এক উজ্জ্বল নক্ষত্র ।\n\n

[৪] إِن كُلُّ نَفسٍ لَمّا عَلَيها حافِظٌ
\n
[৪] ইন্ কুল্লু নাফ্সিল্লাম্মা- আলাইহা- হা-ফিজ্ ।\n
[৪] প্রত্যেকের উপর একজন তত্ত্বাবধায়ক রয়েছে ।\n\n

[৫] فَليَنظُرِ الإِنسٰنُ مِمَّ خُلِقَ
\n
[৫] ফাল্ইয়ান্জুরিল্ ইন্সা-নু মিম্মা-খুলিক ।\n
[৫] অতএব, মানুষের দেখা উচিত কি বস্তু থেকে সে সৃজিত হয়েছে ।\n\n

[৬] خُلِقَ مِن ماءٍ دافِقٍ
\n
[৬] খুলিক্ব মিম্ মা-য়িন্ দা-ফিক্বিঁও\n
[৬] সে সৃজিত হয়েছে সবেগে স্খলিত পানি থেকে ।\n\n

[৭] يَخرُجُ مِن بَينِ الصُّلبِ وَالتَّرائِبِ
\n
[৭] ইয়াখ্রুজু মিম্ বাইনিছ্ ছুল্বি অত্তার-য়িব্ ।\n
[৭] এটা নির্গত হয় মেরুদন্ড ও বক্ষপাজরের মধ্য থেকে ।\n\n

[৮] إِنَّهُ عَلىٰ رَجعِهِ لَقادِرٌ
\n
[৮] ইন্নাহূ আলা-রজ ইহী লাক্ব -র্দি ।\n
[৮] নিশ্চয় তিনি তাকে ফিরিয়ে নিতে সক্ষম ।\n\n

[৯] يَومَ تُبلَى السَّرائِرُ
\n
[৯] ইয়াওমা তুব্লাস্ সার-য়িরু\n
[৯] যেদিন গোপন বিষয়াদি পরীক্ষিত হবে,\n\n

[১০] فَما لَهُ مِن قُوَّةٍ وَلا ناصِرٍ
\n
[১০] ফামা-লাহূ মিন্ কুওয়াতিঁও অলা-না-র্ছি\n
[১০] সেদিন তার কোন শক্তি থাকবে না এবং সাহায্যকারীও থাকবে না।\n\n

[১১] وَالسَّماءِ ذاتِ الرَّجعِ
\n
[১১] অস্সামা-য়ি যা-র্তি রাজ্ব্ই\n
[১১] শপথ চক্রশীল আকাশের\n\n

[১২] وَالأَرضِ ذاتِ الصَّدعِ
\n
[১২] অল্ র্আদ্বি যা-তিছ্ ছোয়াদ্ই।\n
[১২] এবং বিদারনশীল পৃথিবীর\n\n

[১৩] إِنَّهُ لَقَولٌ فَصلٌ
\n
[১৩] ইন্নাহূ লাক্বওলুন্ ফাছ্লুঁও ।\n
[১৩] নিশ্চয় কোরআন সত্য-মিথ্যার ফয়সালা ।\n\n

[১৪] وَما هُوَ بِالهَزلِ
\n
[১৪] অমা-হুওয়া বিল্হায্ল্ ।\n
[১৪] এবং এটা উপহাস নয় ।\n\n

[১৫] إِنَّهُم يَكيدونَ كَيدًا
\n
[১৫] ইন্নাহুম্ ইয়াকীদূনা কাইদাঁও।\n
[১৫] তারা ভীষণ চক্রান্ত করে,\n\n

[১৬] وَأَكيدُ كَيدًا
\n
[১৬] অআকীদু কাইদা-।\n
[১৬] আর আমিও কৌশল করি।\n\n

[১৭] فَمَهِّلِ الكٰفِرينَ أَمهِلهُم رُوَيدًا
\n
[১৭] অতএব, কাফেরদেরকে অবকাশ দিন, তাদেরকে অবকাশ দিন, কিছু দিনের জন্যে।\n
[১৭] ফামাহ্হিলিল্ কা-ফিরীনা আম্হিল্হুম্ রুওয়াইদা-।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আল-বুরুজ (নক্ষত্রপুঞ্জ)\n\n
بِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n
পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি ।\n\n

[১] وَالسَّماءِ ذاتِ البُروجِ
\n
[১] অস্সামা-য়ি যা-তিল্ বুরূজ্বি\n
[১] শপথ গ্রহ-নক্ষত্র শোভিত আকাশের,\n\n

[২] وَاليَومِ المَوعودِ
\n
[২) অল্ইয়াওমিল্ মাও ঊদি ।\n
[২] এবং প্রতিশ্রুত দিবসের,\n\n

[৩] وَشاهِدٍ وَمَشهودٍ
\n
[৩] অশা-হিদিঁও অমাশ্হূদ্।\n
[৩] এবং সেই দিবসের, যে উপস্থিত হয় ও যাতে উপস্থিত হয়\n\n

[৪] قُتِلَ أَصحٰبُ الأُخدودِ
\n
[৪] কুতিলা আছ্হা-বুল্ উখ্দূদি ।\n
[৪] অভিশপ্ত হয়েছে গর্ত ওয়ালারা অর্থাৎ,\n\n

[৫] النّارِ ذاتِ الوَقودِ
\n
[৫] আন্না-রি যা-তিল্ অকুদি\n
[৫] অনেক ইন্ধনের অগ্নিসংযোগকারীরা;\n\n

[৬] إِذ هُم عَلَيها قُعودٌ
\n
[৬] ইয্হুম্ আলাইহা-কুঊ দুঁও।\n
[৬] যখন তারা তার কিনারায় বসেছিল ।\n\n

[৭] وَهُم عَلىٰ ما يَفعَلونَ بِالمُؤمِنينَ شُهودٌ
\n
[৭] অহুম্ আলা-মা-ইয়াফ্ আলূনা বিল্মুমিনীনা শুহূদ্।\n
[৭] এবং তারা বিশ্বাসীদের সাথে যা করেছিল, তা নিরীক্ষণ করছিল ।\n\n

[৮] وَما نَقَموا مِنهُم إِلّا أَن يُؤمِنوا بِاللَّهِ العَزيزِ الحَميدِ
\n
[৮] অমা-নাক্বমূ মিন্হুম্ ইল্লা য় আইঁ ইয়ুমিনূ বিল্লা-হিল্ আযীযিল্ হামীদি ।\n
[৮] তারা তাদেরকে শাস্তি দিয়েছিল শুধু এ কারণে যে, তারা প্রশংসিত, পরাক্রান্ত আল্লাহর প্রতি বিশ্বাস স্থাপন করেছিল,\n\n

[৯] الَّذى لَهُ مُلكُ السَّمٰوٰتِ وَالأَرضِ ۚ وَاللَّهُ عَلىٰ كُلِّ شَيءٍ شَهيدٌ
\n
[৯] আল্লাযী লাহূ মুল্কুস্ সামা-ওয়া-তি অল্ র্আদ্ব; অল্লা-হু আলা- কুল্লি শাইয়িন্ শাহীদ্ ।\n
[৯] যিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের ক্ষমতার মালিক, আল্লাহর সামনে রয়েছে সবকিছু ।\n\n

[১০] إِنَّ الَّذينَ فَتَنُوا المُؤمِنينَ وَالمُؤمِنٰتِ ثُمَّ لَم يَتوبوا فَلَهُم عَذابُ جَهَنَّمَ وَلَهُم عَذابُ الحَريقِ
\n
[১০] ইন্নাল্লাযীনা ফাতানুল্ মুমিনীনা অল্মুমিনা-তি ছুম্মা লাম্ ইয়াতূবূ ফালাহুম্ আযা-বু জ্বাহান্নামাঅলাহুম্ আযা-বুল্ হারীক্ব্ ।\n
[১০] যারা মুমিন পুরুষ ও নারীকে নিপীড়ন করেছে, অতঃপর তওবা করেনি, তাদের জন্যে আছে জাহান্নামের শাস্তি, আর আছে দহন যন্ত্রণা,\n\n

[১১] إِنَّ الَّذينَ ءامَنوا وَعَمِلُوا الصّٰلِحٰتِ لَهُم جَنّٰتٌ تَجرى مِن تَحتِهَا الأَنهٰرُ ۚ ذٰلِكَ الفَوزُ الكَبيرُ
\n
[১১] ইন্নাল্লাযীনা আ-মানূ অ আমিলুছ্ ছোয়া-লিহা-তি লাহুম্ জ্বান্না-তুন্ তাজরী মিন্ তাহ্তিহাল্ আন্হার্-; যা-লিকাল্ ফাওযুল্ কার্বী ।\n
[১১] যারা ঈমান আনে ও সৎকর্ম করে তাদের জন্যে আছে জান্নাত, যার তলদেশে প্রবাহিত হয় নির্ঝরিণীসমূহ। এটাই মহাসাফল্য ।\n\n

[১২] إِنَّ بَطشَ رَبِّكَ لَشَديدٌ
\n
[১২] ইন্না বাতশা রব্বিকা লাশাদীদ্ ।\n
[১২] নিশ্চয় তোমার পালনকর্তার পাকড়াও অত্যন্ত কঠিন ।\n\n

[১৩] إِنَّهُ هُوَ يُبدِئُ وَيُعيدُ
\n
[১৩] ইন্নাহূ হুওয়া ইয়ুব্দিয়ু অইয়ু ঈদ্ ।\n
[১৩] তিনিই প্রথমবার অস্তিত্ব দান করেন এবং পুনরায় জীবিত করেন।\n\n

[১৪] وَهُوَ الغَفورُ الوَدودُ
\n
[১৪] অহুওয়াল্ গফূরুল্ ওয়াদূদু\n
[১৪] তিনি ক্ষমাশীল, প্রেমময়;\n\n

[১৫] ذُو العَرشِ المَجيدُ
\n
[১৫] যুল্ র্আশিল্ মাজ্বীদু\n
[১৫] মহান আরশের অধিকারী ।\n\n

[১৬] فَعّالٌ لِما يُريدُ
\n
[১৬] ফা আ লুল্ লিমা- ইয়ুরীদ্ ।\n
[১৬] তিনি যা চান, তাই করেন ।\n\n

[১৭] هَل أَتىٰكَ حَديثُ الجُنودِ
\n
[১৭] হাল্ আতা-কা হাদীছুল্ জুনূ দি\n
[১৭] আপনার কাছে সৈন্যবাহিনীর ইতিবৃত্ত পৌছেছে কি?\n\n

[১৮] فِرعَونَ وَثَمودَ
\n
[১৮] র্ফি আউনা অছামূদ্ ।\n
[১৮] ফেরাউনের এবং সামুদের?\n\n

[১৯] بَلِ الَّذينَ كَفَروا فى تَكذيبٍ
\n
[১৯] বালিল্লাযীনা কাফারূ ফী তাক্যীবিঁও\n
[১৯] বরং যারা কাফের, তারা মিথ্যারোপে রত আছে ।\n\n

[২০] وَاللَّهُ مِن وَرائِهِم مُحيطٌ
\n
[২০] অল্লা-হু মিওঁ অরা য় য়িহিম্ মুহীত্ব্ ।\n
[২০] আল্লাহ তাদেরকে চতুর্দিক থেকে পরিবেষ্টন করে রেখেছেন ।\n\n

[২১] بَل هُوَ قُرءانٌ مَجيدٌ
\n
[২১] বাল্ হুওয়া কুরআ-নুম্ মাজ্বীদুন্\n
[২১] বরং এটা মহান কোরআন,\n\n

[২২] فى لَوحٍ مَحفوظٍ
\n
[২২] ফী লাওহিম্ মাহ্ফূজ্\n
[২২] লওহে মাহফুযে লিপিবদ্ধ ।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আল-ইনশিকাক (খন্ড-বিখন্ড করণ)\n\n
بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n
পরম করুণাময় অতি দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি ।\n\n

إِذَا السَّمَاءُ انْشَقَّتْ [১]
\n
[১] ইযাস্ সামা-য়ুন্ শাকক্বত্।\n
[১] যখন আকাশ বিদীর্ণ হবে,\n\n

وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ [২]
\n
[২] অআযিনাত্ লিরব্বিহা-অহুকক্বত্\n
[২] আর তার রবের নির্দেশ পালন করবে এবং এটাই তার করণীয়।\n\n

وَإِذَا الْأَرْضُ مُدَّتْ [৩]
\n
[৩] অইযাল্ র্আদুমুদ্দাত্।\n
[৩] আর যখন যমীনকে সম্প্রসারিত করা হবে।\n\n

وَأَلْقَتْ مَا فِيهَا وَتَخَلَّتْ [৪]
\n
[৪] অআল্ক্বত্ মা-ফীহা-অতাখল্লাত্।\n
[৪] এবং পৃথিবী তার গর্ভস্থিত সবকিছু বাইরে নিক্ষেপ করবে ও শুন্যগর্ভ হয়ে যাবে।\n\n

وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ [৫]
\n
[৫] অআযিনাত্ লিরব্বিহা-অহুকক্বত্।\n
[৫] আর তার রবের নির্দেশ পালন করবে এবং এটাই তার করণীয়।\n\n

يَا أَيُّهَا الْإِنْسَانُ إِنَّكَ كَادِحٌ إِلَى رَبِّكَ كَدْحًا فَمُلَاقِيهِ [৬]
\n
[৬] ইয়া য় আইয়ুহাল্ ইন্সা-নু ইন্নাকা কা-দিহুন্ ইলা-রব্বিকা কাদ্হান্ ফামুলাক্বীহ্।\n
[৬] হে মানুষ, তোমাকে তোমরা পালনকর্তা পর্যন্ত পৌছতে কষ্ট স্বীকার করতে হবে, অতঃপর তার সাক্ষাৎ ঘটবে।\n\n

فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ بِيَمِينِهِ [৭]
\n
[৭] ফা আম্মা-মান্ ঊতিয়া কিতা-বাহূ বিইয়ামীনিহী।\n
[৭] অতঃপর যাকে তার আমলনামা তার ডান হাতে দেয়া হবে;\n\n

فَسَوْفَ يُحَاسَبُ حِسَابًا يَسِيرًا [৮]
\n
[৮] ফাসাওফা ইয়ুহা-সাবু হিসা-বাইঁ ইয়াসীরন।\n
[৮] তার হিসাব-নিকাশ সহজে হয়ে যাবে\n\n

وَيَنْقَلِبُ إِلَى أَهْلِهِ مَسْرُورًا [৯]
\n
[৯] অ ইয়ান্ক্বলিবু ইলা-আহ্লিহী মাস্রূর-\n
[৯] আর সে তার পরিবার-পরিজনের কাছে আনন্দিত হয়ে ফিরে যাবে।\n\n

وَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ وَرَاءَ ظَهْرِهِ [১০]
\n
[১০] অ আম্মা-মান ঊতিয়া কিতা-বাহূ অর-য়া জোয়াহ্ রিহী।\n
[১০] আর যাকে তার আমলনামা পিঠের পেছনে দেয়া হবে,\n\n

فَسَوْفَ يَدْعُو ثُبُورًا [১১]
\n
[১১] ফাসাওফা ইয়াদ্ ঊ ছুবূরও।\n
[১১] অতঃপর সে ধ্বংস আহবান করতে থাকবে।\n\n

وَيَصْلَى سَعِيرًا [১২]
\n
[১২] অ ইয়াছ্লা- সা ঈরা-।\n
[১২] আর সে জ্বলন্ত আগুনে প্রবেশ করবে।\n\n

إِنَّهُ كَانَ فِي أَهْلِهِ مَسْرُورًا [১৩]
\n
[১৩] ইন্নাহূ কা-না ফী য় আহ্লিহী মাস্রূরা-।\n
[১৩] নিশ্চয় সে তার পরিবার-পরিজনদের মধ্যে আনন্দে ছিল।\n\n

إِنَّهُ ظَنَّ أَنْ لَنْ يَحُورَ [১৪]
\n
[১৪] ইন্নাহূ জোয়ান্না আল্লাইঁ ইয়ার্হূ।\n
[১৪] নিশ্চয় সে মনে করত যে, সে কখনো ফিরে যাবে না।\n\n

بَلَى إِنَّ رَبَّهُ كَانَ بِهِ بَصِيرًا [১৫]
\n
[১৫] বালা য় ইন্না রব্বাহূ কা-না বিহী বাছীরা-।\n
[১৫] হ্যাঁ, নিশ্চয় তার রব তার প্রতি সম্যক দৃষ্টি দানকারী।\n\n

فَلَا أُقْسِمُ بِالشَّفَقِ [১৬]
\n
[১৬] ফালা য় উকসিমু বিশ্শাফাক্বি\n
[১৬] অতঃপর আমি কসম করছি পশ্চিম আকাশের লালিমার।\n\n

وَاللَّيْلِ وَمَا وَسَقَ [১৭]
\n
[১৭] অল্লাইলি অমা-অসাক্ব।\n
[১৭] আর রাতের কসম এবং রাত যা কিছুর সমাবেশ ঘটায় তার।\n\n

وَالْقَمَرِ إِذَا اتَّسَقَ [১৮]
\n
[১৮] অল্ক্বামারি ইযাত্তাসাক্ব।\n
[১৮] আর চাঁদের কসম, যখন তা পরিপূর্ণ হয়।\n\n

لَتَرْكَبُنَّ طَبَقًا عَنْ طَبَقٍ [১৯]
\n
[১৯] লার্তাকাবুন্না ত্বোয়াবাক্বন্ আন্ ত্বোয়াবাক।\n
[১৯] অবশ্যই তোমরা এক স্তর থেকে অন্য স্তরে আরোহণ করবে।\n\n

فَمَا لَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ [২০]
\n
[২০] ফামা-লাহুম্ লা-ইয়ুমিনূনা।\n
[২০] অতএব তাদের কী হল যে, তারা ঈমান আনছে না?\n\n

وَإِذَا قُرِئَ عَلَيْهِمُ الْقُرْآنُ لَا يَسْجُدُونَ [২১]
\n
[২১] অইযা-কুরিয়া আলাইহিমুল্ কুরআ-নু লা-ইয়াস্জুদুন্।\n
[২১] আর যখন তাদের কাছে কুরআন তিলাওয়াত করা হয় তখন তারা সিজদা করে না।\n\n

بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا يُكَذِّبُونَ [২২]
\n
[২২] বালিল্লাযীনা কাফারূ ইয়ুকায্যিবূন্।\n
[২২] বরং কাফিররা অস্বীকার করে\n\n

وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يُوعُونَ [২৩]
\n
[২৩] অল্লা-হু আ লামু বিমা-ইয়ু ঊন্।\n
[২৩] আর তারা যা অন্তরে পোষণ করে আল্লাহ তা সবিশেষ পরিজ্ঞাত।\n\n

فَبَشِّرْهُمْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ [২৪]
\n
[২৪] ফাবার্শ্শিহুম্ বি আযা-বিন্ আলীমিন্।\n
[২৪] অতএব তুমি তাদেরকে যন্ত্রাদায়ক আযাবের সুসংবাদ দাও।\n\n

إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ [২৫]
\n
[২৫] ইল্লাল্লাযীনা আ-মানূ অ আমিলুছ্ ছোয়া-লিহা-তি লাহুম্ আজরুন্ গইরু মাম্নূন্।\n
[২৫] কিন্তু যারা ঈমান আনে এবং সৎকর্ম করে তাদের জন্য রয়েছে নিরবচ্ছিন প্রতিদান।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয়। অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আল-মুতাফফিফিন (প্রতারণা করা)\n\n
بِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু\n\n

[১] وَيلٌ لِلمُطَفِّفينَ
\n
[১] অইলুল্ লিল্ মুত্বোয়াফ্ফিফীনা\n
[১] যারা মাপে কম করে, তাদের জন্যে দুর্ভোগ,\n\n

[২] الَّذينَ إِذَا اكتالوا عَلَى النّاسِ يَستَوفونَ
\n
[২] আল্লাযীনা ইযাক্ তা-লূ আলান্না-সি ইয়াস্তাওফূন্ ।\n
[২] যারা লোকের কাছ থেকে যখন মেপে নেয়, তখন পূর্ণ মাত্রায় নেয়\n\n

[৩] وَإِذا كالوهُم أَو وَزَنوهُم يُخسِرونَ
\n
[৩] অ ইযা-কা-লূহুম্ আও অযানূ হুম্ ইয়ুখ্স্রিূন্।\n
[৩] এবং যখন লোকদেরকে মেপে দেয় কিংবা ওজন করে দেয়, তখন কম করে দেয় ।\n\n

[৪] أَلا يَظُنُّ أُولٰئِكَ أَنَّهُم مَبعوثونَ
\n
[৪] আলা-ইয়াজুন্নু উলা-য়িকা আন্নাহুম্ মাব্ঊ ছূনা ।\n
[৪] তারা কি চিন্তা করে না যে, তারা পুনরুত্থিত হবে ।\n\n

[৫] لِيَومٍ عَظيمٍ
\n
[৫] লিইয়াওমিন্ আজীমিঁই ।\n
[৫] সেই মহাদিবসে,\n\n

[৬] يَومَ يَقومُ النّاسُ لِرَبِّ العٰلَمينَ
\n
[৬] ইয়াওমা ইয়াকু মুন্না-সু লিরব্বিল্ আ-লামীন্ ।\n
[৬] যেদিন মানুষ দাঁড়াবে বিশ্ব পালনকর্তার সামনে ।\n\n

[৭] كَلّا إِنَّ كِتٰبَ الفُجّارِ لَفى سِجّينٍ
\n
[৭] কাল্লা য় ইন্না কিতা-বাল্ ফুজ্জা-রি লাফী সিজ্জ্বীন্ ।\n
[৭] এটা কিছুতেই উচিত নয়, নিশ্চয় পাপাচারীদের আমলনামা সিজ্জীনে আছে ।\n\n

[৮] وَما أَدرىٰكَ ما سِجّينٌ
\n
[৮] অমা য় আদ্র-কা মা-সিজ্জ্বীন্ ।\n
[৮] আপনি জানেন, সিজ্জীন কি?\n\n

[৯] كِتٰبٌ مَرقومٌ
\n
[৯] কিতা-বুম্ র্মাকুম্ ।\n
[৯] এটা লিপিবদ্ধ খাতা।\n\n

[১০] وَيلٌ يَومَئِذٍ لِلمُكَذِّبينَ
\n
[১০] অই লুঁই ইয়াওমায়িযিল্ লিল্মুকাযিবীনা ।\n
[১০] সেদিন দুর্ভোগ মিথ্যারোপকারীদের,\n\n

[১১] الَّذينَ يُكَذِّبونَ بِيَومِ الدّينِ
\n
[১১] আল্লাযীনা ইয়ুকায্যিবূনা বিইয়াওমিদ্দীন্ ।\n
[১১] যারা প্রতিফল দিবসকে মিথ্যারোপ করে ।\n\n

[১২] وَما يُكَذِّبُ بِهِ إِلّا كُلُّ مُعتَدٍ أَثيمٍ
\n
[১২] অমা-ইয়ুকায্যিবু বিহী য় ইল্লা-কুল্লু মু তাদিন্ আছীমিন্ ।\n
[১২] প্রত্যেক সীমালংঘনকারী পাপিষ্ঠই কেবল একে মিথ্যারোপ করে।\n\n

[১৩] إِذا تُتلىٰ عَلَيهِ ءايٰتُنا قالَ أَسٰطيرُ الأَوَّلينَ
\n
[১৩] ইযা-তুত্লা আলাইহি আ-ইয়া-তুনা ক্বা-লা আসা-ত্বীরুল্ আওয়্যালীন্ ।\n
[১৩] তার কাছে আমার আয়াতসমূহ পাঠ করা হলে সে বলে, পুরাকালের উপকথা ।\n\n

[১৪] كَلّا ۖ بَل ۜ رانَ عَلىٰ قُلوبِهِم ما كانوا يَكسِبونَ
\n
[১৪] কাল্লা-বাল্ র-না আলা-কুলূ বিহিম্ মা-কা-নূ ইয়াক্সিবূন্ ।\n
[১৪] কখনও না, বরং তারা যা করে, তাই তাদের হৃদয় মরিচা ধরিয়ে দিয়েছে ।\n\n

[১৫] كَلّا إِنَّهُم عَن رَبِّهِم يَومَئِذٍ لَمَحجوبونَ
\n
[১৫] কাল্লা য় ইন্নাহুম্ র্আরব্বিহিম্ ইয়াওমায়িযিল্ লামাহজুরবূন্ ।\n
[১৫] কখনও না, তারা সেদিন তাদের পালনকর্তার থেকে পর্দার অন্তরালে থাকবে ।\n\n

[১৬] ثُمَّ إِنَّهُم لَصالُوا الجَحيمِ
\n
[১৬] ছুম্মা ইন্নাহুম্ লাছোয়া-লুল্ জ্বাহীম্ ।\n
[১৬] অতঃপর তারা জাহান্নামে প্রবেশ করবে ।\n\n

[১৭] ثُمَّ يُقالُ هٰذَا الَّذى كُنتُم بِهِ تُكَذِّبونَ
\n
[১৭] ছুম্মা ইয়ুক্ব-লু হা-যাল্ লাযী কুন্তুম্ বিহী তুকায্যিবূন্ ।\n
[১৭] এরপর বলা হবে, একেই তো তোমরা মিথ্যারোপ করতে ।\n\n

[১৮] كَلّا إِنَّ كِتٰبَ الأَبرارِ لَفى عِلِّيّينَ
\n
[১৮] কাল্লা য় ইন্না-কিতা-বাল্ আব্রা-রি লাফী ইল্লিয়্যীন্ ।\n
[১৮] কখনও না, নিশ্চয় সৎলোকদের আমলনামা আছে ইল্লিয়্যীনে ।\n\n

[১৯] وَما أَدرىٰكَ ما عِلِّيّونَ
\n
[১৯] অমা য় আদ্রা-কা মা-ঈ ল্লিইয়ূন্ ।\n
[১৯] আপনি জানেন ইল্লিয়্যীন কি?\n\n

[২০] كِتٰبٌ مَرقومٌ
\n
[২০] কিতা-বুম্ র্মাকুমুইঁ ।\n
[২০] এটা লিপিবদ্ধ খাতা ।\n\n

[২১] يَشهَدُهُ المُقَرَّبونَ
\n
[২১] ইয়াশ্হাদুহুল্ মুর্ক্বারবূন্ ।\n
[২১] আল্লাহর নৈকট্যপ্রাপ্ত ফেরেশতাগণ একে প্রত্যক্ষ করে ।\n\n

[২২] إِنَّ الأَبرارَ لَفى نَعيمٍ
\n
[২২] ইন্নাল্ আব্র-র লাফী না ঈমিন্\n
[২২] নিশ্চয় সৎলোকগণ থাকবে পরম আরামে,\n\n

[২৩] عَلَى الأَرائِكِ يَنظُرونَ
\n
[২৩] আলাল্ আর-য়িকি ইয়ান্জুরূনা ।\n
[২৩] সিংহাসনে বসে অবলোকন করবে ।\n\n

[২৪] تَعرِفُ فى وُجوهِهِم نَضرَةَ النَّعيمِ
\n
[২৪] তারিফূ ফী উজু হিহিম্ নাদরতান্ নাঈম্ ।\n
[২৪] আপনি তাদের মুখমন্ডলে স্বাচ্ছন্দ্যের সজীবতা দেখতে পাবেন ।\n\n

[২৫] يُسقَونَ مِن رَحيقٍ مَختومٍ
\n
[২৫] ইয়ুস্ক্বওনা র্মি রহীক্বিম্ মাখ্তূমিন্\n
[২৫] তাদেরকে মোহর করা বিশুদ্ধ পানীয় পান করানো হবে ।\n\n

[২৬] خِتٰمُهُ مِسكٌ ۚ وَفى ذٰلِكَ فَليَتَنافَسِ المُتَنٰفِسونَ
\n
[২৬] খিতা-মুহূ মিস্ক্; অফী যা-লিকা ফাল্ইয়াতানা-ফাসিল্ মুতানা-ফিসূন্ ।\n
[২৬] তার মোহর হবে কস্তুরী। এ বিষয়ে প্রতিযোগীদের প্রতিযোগিতা করা উচিত ।\n\n

[২৭] وَمِزاجُهُ مِن تَسنيمٍ
\n
[২৭] অমিযা-জুহূ মিন্ তাসনীমিন্ ।\n
[২৭] তার মিশ্রণ হবে তসনীমের পানি ।\n\n

[২৮] عَينًا يَشرَبُ بِهَا المُقَرَّبونَ
\n
[২৮] আইনাই ইয়াশ্রবু বিহাল্ মুর্ক্বারবূন্ ।\n
[২৮] এটা একটা ঝরণা, যার পানি পান করবে নৈকট্যশীলগণ ।\n\n

[২৯] إِنَّ الَّذينَ أَجرَموا كانوا مِنَ الَّذينَ ءامَنوا يَضحَكونَ
\n
[২৯] ইন্নাল্লাযীনা আজরমূ কা-নূ মিনাল্লাযীনা আ-মানূ ইয়াদ্ব্হাকূন্ । \n
[২৯] যারা অপরাধী, তারা বিশ্বাসীদেরকে উপহাস করত ।\n\n

[৩০] وَإِذا مَرّوا بِهِم يَتَغامَزونَ
\n
[৩০] অইযা-র্মারূ বিহিম্ ইয়াতাগ-মাযূন্ ।\n
[৩০] এবং তারা যখন তাদের কাছ দিয়ে গমন করত তখন পরস্পরে চোখ টিপে ইশারা করত ।\n\n

[৩১] وَإِذَا انقَلَبوا إِلىٰ أَهلِهِمُ انقَلَبوا فَكِهينَ
\n
[৩১] অইযান্ ক্বলাবূ য় ইলা য় আহ্লিহিমুন্ ক্বলাবূ ফাকিহীন্ ।\n
[৩১] তারা যখন তাদের পরিবার-পরিজনের কাছে ফিরত, তখনও হাসাহাসি করে ফিরত ।\n\n

[৩২] وَإِذا رَأَوهُم قالوا إِنَّ هٰؤُلاءِ لَضالّونَ
\n
[৩২] অ ইযা- রয়াওহুম্ ক্ব-লূ য় ইন্না হা য় য়ুলা-য়ি লাদ্বোয়া-ল্লূনা ।\n
[৩২] আর যখন তারা বিশ্বাসীদেরকে দেখত, তখন বলত, নিশ্চয় এরা পথভ্রষ্ট ।\n\n

[৩৩] وَما أُرسِلوا عَلَيهِم حٰفِظينَ
\n
[৩৩] অমা য় র্উসিলূ আলাইহিম্ হা-ফিজীন্ ।\n
[৩৩] অথচ তারা বিশ্বাসীদের তত্ত্বাবধায়করূপে প্রেরিত হয়নি ।\n\n

[৩৪] فَاليَومَ الَّذينَ ءامَنوا مِنَ الكُفّارِ يَضحَكونَ
\n
[৩৪] ফাল্ইয়াওমা ল্লাযীনা আ-মানূ মিনাল্ কুফ্ফা-রি ইয়াদ্ব্হাকূ না ।\n
[৩৪] আজ যারা বিশ্বাসী, তারা কাফেরদেরকে উপহাস করছে ।\n\n

[৩৫] عَلَى الأَرائِكِ يَنظُرونَ
\n
[৩৫] আলাল্ আর-য়িকি ইয়ান্জুরূন্ ।\n
[৩৫] সিংহাসনে বসে, তাদেরকে অবলোকন করছে,\n\n

[৩৬] هَل ثُوِّبَ الكُفّارُ ما كانوا يَفعَلونَ
\n
[৩৬] হাল্ সুওয়িবাল্ কুফ্ফা-রু মা-কা-নূ ইয়াফ্ আলূন্ ।\n
[৩৬] কাফেররা যা করত, তার প্রতিফল পেয়েছে তো?\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয় । অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন ।</item>

        <item>⭕ সূরা নং –ঃ আল ইন্ফিতার (বিদীর্ণ করা)\n\n
بِسمِ اللَّهِ الرَّحمٰنِ الرَّحيمِ
\n\n
বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম\n
শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু\n\n

[১] إِذَا السَّماءُ انفَطَرَت
\n
[১] ইযাস্ সামা-য়ুন্ ফাত্বোয়ারত্ ।\n
[১] যখন আকাশ বিদীর্ণ হবে,\n\n

[২] وَإِذَا الكَواكِبُ انتَثَرَت
\n
[২] অইযাল্ কাওয়া- কিবুন্ তাছারত্ ।\n
[২] যখন নক্ষত্রসমূহ ঝরে পড়বে,\n\n

[৩] وَإِذَا البِحارُ فُجِّرَت
\n
[৩] অইযাল্ বিহা-রু ফুজজ্বিরাত্ ।\n
[৩] যখন সমুদ্রকে উত্তাল করে তোলা হবে,\n\n

[৪] وَإِذَا القُبورُ بُعثِرَت
\n
[৪] অইযাল্ কুবূরু বুছিরত্ ।\n
[৪] এবং যখন কবরসমূহ উম্মোচিত হবে,\n\n

[৫] عَلِمَت نَفسٌ ما قَدَّمَت وَأَخَّرَت
\n
[৫] আলিমাত্ নাফ্সুম্ মা-ক্বদ্দামাত্ ওয়াআখ্খারত্\n
[৫] তখন প্রত্যেকে জেনে নিবে সে কি অগ্রে প্রেরণ করেছে এবং কি পশ্চাতে ছেড়ে এসেছে ।\n\n

[৬] يٰأَيُّهَا الإِنسٰنُ ما غَرَّكَ بِرَبِّكَ الكَريمِ
\n
[৬] ইয়ায় আইয়্যুহাল্ ইন্সা-নু মা-র্গরকা বিরব্বিকাল্ কারীমিল্ ।\n
[৬] হে মানুষ, কিসে তোমাকে তোমার মহামহিম পালনকর্তা সম্পর্কে বিভ্রান্ত করল?\n\n

[৭] الَّذى خَلَقَكَ فَسَوّىٰكَ فَعَدَلَكَ
[৭] আল্লাযী খলাক্বকা ফাসাওয়া-কা ফা‘আদালাকা
[৭] যিনি তোমাকে সৃষ্টি করেছেন, অতঃপর তোমাকে সুবিন্যস্ত করেছেন এবং সুষম করেছেন ।

[৮] فى أَىِّ صورَةٍ ما شاءَ رَكَّبَكَ
\n
[৮] ফী য় আইয়ি ছূরতিম্ মা-শা-য়া রাক্কাবাক্ ।\n
[৮] যিনি তোমাকে তাঁর ইচ্ছামত আকৃতিতে গঠন করেছেন ।\n\n

[৯] كَلّا بَل تُكَذِّبونَ بِالدّينِ
\n
[৯] কাল্লা- বাল্ তুকায্যিবূনা বিদ্দীনি\n
[৯] কখনও বিভ্রান্ত হয়ো না; বরং তোমরা দান-প্রতিদানকে মিথ্যা মনে কর ।\n\n

[১০] وَإِنَّ عَلَيكُم لَحٰفِظينَ
\n
[১০] অ ইন্না আলাইকুম্ লাহা-ফিজীনা\n
[১০] অবশ্যই তোমাদের উপর তত্ত্বাবধায়ক নিযুক্ত আছে ।\n\n

[১১] كِرامًا كٰتِبينَ
\n
[১১] কির-মান্ কা-তিবীনা ।\n
[১১] সম্মানিত আমল লেখকবৃন্দ ।\n\n

[১২] يَعلَمونَ ما تَفعَلونَ
\n
[১২] ইয়া লামূনা মা-তাফ্ আলূন্ ।\n
[১২] তারা জানে যা তোমরা কর।\n\n

[১৩] إِنَّ الأَبرارَ لَفى نَعيمٍ
\n
[১৩] ইন্নাল্ আব্র-র লাফী নাঈম্ ।\n
[১৩] সৎকর্মশীলগণ থাকবে জান্নাতে ।\n\n

[১৪] وَإِنَّ الفُجّارَ لَفى جَحيمٍ
\n
[১৪] অইন্নাল্ ফুজজ্বা- র লাফী জ্বাহীম্ ।\n
[১৪] এবং দুষ্কর্মীরা থাকবে জাহান্নামে;\n\n

[১৫] يَصلَونَها يَومَ الدّينِ
\n
[১৫] ইয়াছ্লাওনাহা-ইয়াওমাদ্দীন্ ।\n
[১৫] তারা বিচার দিবসে তথায় প্রবেশ করবে ।\n\n

[১৬] وَما هُم عَنها بِغائِبينَ
\n
[১৬] অমা-হুম্ আন্হা- বিগ-য়িবীন্\n
[১৬] তারা সেখান থেকে পৃথক হবে না ।\n\n

[১৭] وَما أَدرىٰكَ ما يَومُ الدّينِ
\n
[১৭] অমা য় আদ্র-কা মা- ইয়াওমুদ্দীনি\n
[১৭] আপনি জানেন, বিচার দিবস কি?\n\n

[১৮] ثُمَّ ما أَدرىٰكَ ما يَومُ الدّينِ
\n
[১৮] ছুম্মা মা য় আদ্র-কা মা-ইয়াওমুদদীন্-।\n
[১৮] অতঃপর আপনি জানেন, বিচার দিবস কি?\n\n

[১৯] يَومَ لا تَملِكُ نَفسٌ لِنَفسٍ شَيـًٔا ۖ وَالأَمرُ يَومَئِذٍ لِلَّهِ
\n
[১৯] ইয়াওমা লা-তাম্লিকু নাফ্সুল্ লিনাফ্সিন্ শাইয়া-; অল্ আম্রু ইয়াওমায়িযিলিল্লা-হ্-।\n
[১৯] যেদিন কেউ কারও কোন উপকার করতে পারবে না এবং সেদিন সব কর্তৃত্ব হবে আল্লাহর।\n\n

বি.দ্র: অন্য ভাষায় কুরআন সঠিক উচ্চারণ লেখা কখনই সম্ভব নয় । অনুগ্রহপূর্বক কষ্ঠ করে আরবি শিখবেন ।</item>


    </string-array>

    <!--    দোয়া সমূহ এখান থেকে কাজ করিস -->

    <string-array name="dua_name">

        <item>মঊত</item>
        <item>ঘর</item>
        <item>খাদ্য গ্রহণ</item>
        <item>পায়খানা</item>
        <item>ঘুম</item>
        <item>সফর</item>
        <item>সামাজিকতা</item>
        <item>সামাজিকতা অংশ</item>
        <item>পরিবার</item>
        <item>সাজসজ্জা</item>
        <item>বিবিধ</item>
        <item>বিবিধ অংশ</item>
        <item>অসুস্থতা</item>
        <item>মুসিবত</item>
        <item>ঝড়-বৃষ্টি</item>
        <item>রব্বানা</item>
        <item>আযান</item>
        <item>ওজু</item>
        <item>মসজিদ</item>

    </string-array>


    <string-array name="dua_details">

        <item>⭕⭕ মুমূর্ষু ব্যক্তির আশে-পাশের লোকেরা বারবারঃ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
لا اله الا الله محمد رسول الله
\n\n ⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nলা ইলাহা ইল্লাল্লাহু মুহাম্মাদুর রাসুলুল্লাহ্‌। \n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nএকমাত্র আল্লাহ তাআলা ব্যতীত অন্য কোনো মাবুদ নেই এবং মুহাম্মদ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম আল্লাহ তাআলার রাসুল। \n\n
⭕ উৎসঃ \n(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৯৭৮, মুসলিম ১ : ৩০০) \n\n ⭕ বিস্তারিতঃ \n\nআবু সালামা ইয়াইইয়া ইবন খালাফ আল- বাসরী (রা:)... আবু সাঈদ খুদরী (সা.) সূত্রে নবী (সা.) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন, তোমাদের মৃত্যুমুখীদের لااله الا الله পড়ে শোনাও। এ বিষয়ে আবু হুরায়রা, উম্মু সালামা, আয়েশা, জাবির ও সুদালমুরীয়া-তালহা ইবন উবাইদুল্লাহ (রা.)- এর স্ত্রী (রা.) থেকে ও হাদীছ বর্ণিত আছে। সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৯৭৮ \n\n\n\n ⭕⭕ ইন্তেকালের পূর্বে পড়ার দুয়াঃ \n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم اغفرلى وارحمنى والحقنى بالرفيق الاعلى
\n\n ⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মাগ্‌ ফিরলি ওয়ার হামনি ওয়ায়ার হিকনি বির্‌ রফিকিল আলা \n\n ⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনি আমাকে ক্ষমা করে দিন এবং আমার উপর রহমত ও দয়া বর্ষণ করুন এবং আমাকে রফিকে আলা (নবী ও সালেহগণ)-এর সাথে মিলিত করে দিন। \n\n
⭕ উৎসঃ \n(বুখারী ২: ৬৩৯, মুসলিম ২: ২৮৬) \n\n ⭕ বিস্তারিতঃ \n\nইন্তেকালের পূর্বে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম উপরোক্ত দুআটি বারবার পড়েছেন। \n\n\n\n ⭕⭕ রুহ্‌ বের হচ্ছে অনুভব হলে পড়বেঃ \n\n ⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم اعنى على غمرات الموت وسكرات الموت
\n\n ⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লহুম্মা আইন্নি আলা গমারাতিল মাউতি ওয়াসাকারতিল মাউত \n\n ⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনি মৃত্যুর কষ্ট ও মৃত্যুর যন্ত্রণায় আমাকে সাহায্য করুন। \n\n ⭕ উৎসঃ \n(তিরমিযী ১: ১৯২) \n\n\n\n ⭕⭕ জানাজাঃ \n\n ⭕ আরবিঃ \n\n لَّهُمَّ اغْفِرْلحَيِّنَاوَمَيِّتِنَا وَشَاهِدِنَا وَغَائِبِنَا وَصَغِيْرِنَا وَكَبِيْرِنَا وَذَكَرِنَا وَاُنْثَا نَا اَللَّهُمَّ مَنْ اَحْيَيْتَهُ مِنَّا فَاَحْيِهِ عَلَى الاِسْلاَمِ وَمَنْ تَوَفَّيْتَهُ مِنَّا فَتَوَفَّهُ عَلَى الاْيمَانِ بِرَحْمَتِكَ يَا ارْحَمَ الرَّاحِمِيْنَ \n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মাগ্‌ফিরলি হায়্যিনা ওয়া মায়্যিতিনা ওয়া শাহিদিনা ওয়া গায়িবিনা ওয়া সগীরিনা ওয়া কাবীরিনা ওয়া যাকারিনা ওয়া উনসা-না আল্লাহুম্মা মান আহ্ইয়াইতাহু মিন্না ফাআহ্‌য়িহি আলাল-ইসলাম ওয়ামান তাওয়াফ্‌ফাইতাহু মিন্‌না ফাতাওয়াফফাহু আলাল ঈমান। \n\n ⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! অমুকের ছেলে অমুক (এখানে মৃত ব্যক্তি ও তার পিতার নাম উল্লেখ করবে) আপনার জিম্মায় (হিফাযতে) এবং আপনারই আশ্রয়ের ভরসায় রয়েছে। সুতরাং আপনি তাকে কবরের ফিতনা হতে এবং জাহান্নামের আগুন হতে রক্ষা করুন। আপনি ওয়াদা পূর্ণকারী। হে আল্লাহ! আপনি তাকে মাফ করুন এবং তার উপর মেহেরবানি করুন, নিশ্চয়ই আপনি ক্ষমাকারী ও অত্যন্ত দয়ালু। \n\n ⭕ উৎসঃ \n(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-১০২৪, আবু দাউদ ২ : ৪৫৬, সহীহ ইবনে হিব্বান ৭ : ৩৪৩) \n\n ⭕ বিস্তারিতঃ \n\nআলী ইবন হুজর (র.)... আবূ ইবরাহীম আল-আশহালী তার পিতা থেকে বর্ণিত যে, তিনি বলেন, রাসূলুল্লাহ (সা.) সালাতুল জানাযায় এই দুআ পড়তেন:
হে আল্লাহ আপনি ক্ষমা করুন আমাদের যারা জীবিত, যারা মৃত, যারা উপস্থিত, যারা অনুপস্থিত, যারা ছোট, যারা বড় এবং পুরুষ ও মহিলা সকলকে। ইয়াহইয়াহ বলেন আমাকে আবু সালামা ইবন আব্দুর রহমান হাদীছটি অনুরূপ আবু হুরায়রা (রা.) সূত্রে নবী (সা.) থেকে রিওয়ায়াত করেছেন। তবে এতে আরো বাড়িয়ে বলেছেনঃ \n\nহে আল্লাহ! আমাদের মাঝে যাদের জীবিত রেখেছেন তাদেরকে ইসলামের উপর যিন্দা রাখুন। আর যাদেরকে মৃত্যু দিয়েছেন তাদেরকে ঈমানের উপর মৃত্যু দান করুন। এই বিষয়ে আব্দুর রহমান ইবন আওফ, আয়েশা, আবু কাতাদা জাবির ও আওফ ইবন মালিক (রা.) থেকে ও হাদীছ বর্ণিত আছে। \n\nইমাম আবু ঈসা (র.) বলেন, আবূ ইবরাহীম (র.)-এর পিতা বর্ণিত হাদীছটি হাসান-সহীহ্। \n\nহিশাম আদ-দাসতাওয়াঈ ও আলী ইবনুল মুবারক (র.) এই হাদীছটিকে ইয়াহইয়া ইবন আবী কাছীর-আবূ সালামা ইবন আব্দুর রহমান সূত্রে নবী (সা.) থেকে মুরাসালরূপে বর্ণনা করেছেন। ইকরিমা ইবন আম্মার এটিকে ইয়াহইয়া ইবন রহমান সুত্রে নবী (সা.) থেকে মুরসালরূপে বর্ণনা করেছেন।\n\n
⭕⭕ কবর যিয়ারতের দুআঃ \n\n ⭕ আরবিঃ \n\n
السلام عليكم يا اهل القبور ويغفر الله لنا ولكم انتم سلفنا ونحن بالاثر
\n\n ⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআসসালামু আলাইকুম ইয়া আহলাল কুবুর ইয়াগফিরুল্লাহু লানা ওয়ালাকুম আংতুম সালাফুনা ওয়ানাহ্‌নু বিল আসার। \n\n

⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে কবরবাসীগণ! আপনাদের প্রতি শান্তি বর্ষিত হোক। আল্লাহ তাআলা আমাদেরকে এবং আপনাদেরকে ক্ষমা করে দিন। আপনারা আমাদের পূর্বে গমনকারী। আমরাও আপনাদের পিছনে পিছনে আসছি। \n\n

⭕ উৎসঃ \n(তিরমিযী হাঃ ১০৫৩) \n\n ⭕ বিস্তারিতঃ \n\nআবূ করায়ব (রহঃ)... ইবন আববাস (রা) থেকে বর্ণিত যে, তিনি বলেন, রাসূলুল্লাহ্ (সা) মদীনার কবরস্থানের পাশ দিয়ে যাচ্ছিলেন। তখন এর দিকে ফিরে বললেন:আসসালামু আলাইকুম হে কবরের অধিবাসীগণ, আল্লাহ্ তাআলা আমাদের এবং তোমাদের মাগফিরাত করুন। তোমরা আমাদের পূর্বসূরী আর আমরা তোমাদের পদাংক অনুসারী।
‌</item>

        <item>⭕⭕ ঘর থেকে বের হওয়ার দুআঃ\n\n ⭕ আরবিঃ \n\n
بِسْمِ اللهِ تَوَكَّلْتُ عَلَى اللهِ وَ لَا حَوْلَ وَ لَا قُوَّةَ اِلَّا بِاللَّهِ
\n\n ⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nবিসমিল্লাহি তাওয়াক্কালতু আলাল্লাহি লা হাওলা ওয়ালা কুওয়াতা ইল্লা বিল্লাহ।\n\n ⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ তাআলার নামে বের হলাম, আমি আল্লাহ তাআলার উপর ভরসা করলাম। আল্লাহর তাওফিক ছাড়া গুনাহ থেকে বেঁচে থাকা বা কোনো নেক কাজ করা সম্ভব নয়।\n\n ⭕ উৎসঃ \n(আবু দাঊদ হাঃ ৫০৯৫,  সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪২৬)\n\n
 ⭕ বিস্তারিতঃ \n(১) সাঈদ ইবন ইয়াহইয়া ইবন সাঈদ উমাবী (রহঃ) আনাস ইবন মালিক (রা) থেকে বর্ণিত তিনি বলেন রাসুলুল্লাহ (সঃ) বলেছেনঃ যে ব্যক্তি ঘর থেকে বের হওয়ার সময় এ দুআটি পাঠ করে তাকে (ফেরিশতাদের পক্ষ থেকে ) বলা হয়ঃ তুমি যথেষ্ট করে নিলে বেঁচে গেলে তোমার থেকে শয়তান দুর হয়ে গেল। (সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪২৬)\n\n

(২) হযরত আনাস ইবনে মালেক (রাযিঃ) বর্ননা করেন যে, রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যখন কোন ব্যক্তি নিজ ঘর হইতে বাহির হওয়ার পর এই দুআ পড়ে
بِسْمِ اللهِ تَوَكَّلْتُ عَلَى اللهِ وَ لَا حَوْلَ وَ لَا قُوَّةَ اِلَّا بِاللَّهِ\n\nঅর্থাৎ আমি আল্লা্র নামে বাহির হইতেছি আল্লা্র উপরই আমার ভরসা, কোন কল্যান হাসিল করা অথবা কোন অকল্যান হইতে বাঁচার ব্যাপারে সফলকাম হওয়া একমাত্র আল্লা্র হুকুমেই সম্ভব হইতে পারে।
তখন তাহাকে বলা হয় অর্থাৎ ফেরেশতা বলেন, তোমার কাজ সম্পাদন করিয়া দেওয়া হইয়াছে এবং তোমাকে সমস্ত অকল্যান হইতে হেফাজত করা হইয়াছে। শয়তান (ব্যর্থ হইয়া) তাহার নিকট হইতে দূর হইয়া যায়। (তিরমিযী)\n\nএক রেওয়াতে এরূপ বর্নিত হইয়াছে যে, তখন (অর্থাৎ, এই দুআ পড়ার পর) তাহাকে বলা হয়, তোমাকে পূর্নরূপে পথ দেখানো হইয়াছে, তোমার কাজ সম্পাদন করিয়া দেওয়া হইয়াছে এবং তোমার হেফাজত করা হইয়াছে। সুতরাং শয়তান তাহার নিকট হইতে দূর হয়া যায়। অপর এক শয়তান প্রথম শয়তানকে বলে, তুমি ঐ ব্যক্তিকে কিভাবে আয়ত্তে আনিতে পার, যাহাকে পথ দেখাইয়া দেওয়া হইয়াছে, যাহার কাজ সম্পাদন করিয়া দেওয়া হইয়াছে এবং যাহার হেফাজত করা হইয়াছে? (আবু দাউদ)\n\n\n\n

⭕⭕ ঘরে প্রবেশের দুআঃ\n\n ⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ بِأَنِّي أَشْهَدُ أَنَّكَ أَنْتَ اللَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ أَنْتَ الأَحَدُ الصَّمَدُ الَّذِي لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أَحَدٌ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা ইন্নি আস্‌ আলুকা খইরল মাওলিজি ওয়া খইরল মাখরজ বিসমিল্লাহি ওয়ালাজনা ওয়াবিসমিল্লাহি খারাজনা ওয়াআলাল্লাহি রাব্বিনা তাওয়াক্কালনা।\n\n

⭕ বাংলা অর্থঃ \nঅর্থঃ হে আল্লাহ! আমি আপনার নিকট ভিতরে প্রবেশ করার এবং বের হবার মঙ্গল কামনা করছি। আমরা আল্লাহ তাআলার নামে প্রবেশ করলাম এবং আল্লাহর নামে বের হলাম এবং আমরা আমাদের প্রতিপালক আল্লাহর উপর ভরসা করলাম।\n\n ⭕ উৎসঃ \n(আবু দাঊদ হাঃ ৫০৯৬, সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩৮৮৭)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n(১) হযরত আবু মালেক আশআরী (রাযিঃ) বর্ননা করেন যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যখন কোন ব্যক্তি ঘরে প্রবেশ করিবে তখন এই দুআ পড়িবে-- ⭕ আরবিঃ \n\nاللَّهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ خَيْرَ الْمَوْلَجِ وَخَيْرَ الْمَخْرَجِ بِسْمِ اللَّهِ وَلَجْنَا وَبِسْمِ اللَّهِ خَرَجْنَا وَعَلَى اللَّهِ رَبِّنَا تَوَكَّلْنَا
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআয় আল্লাহ্‌ ! আমি আপনার নিকট ঘরে প্রবেশের ও ঘর থেকে বাহির হওয়ার কল্যান কামনা করি। অর্থাৎ, আমার ঘরে প্রবেশ করা ও ঘর থেকে বাহির হওয়া আমার জন্য কল্যনাকর হয়। আল্লাহ্‌ তায়ালারই নামে ঘরে প্রবেশ করিলাম এবং আল্লাহ্‌ তায়ালার নামে ঘর হইতে বাহির হইলাম এবং আল্লাহ্‌ তায়ালারই উপর ভরসা করিলাম যিনি আমাদের রব।\n\n
অতঃপর আপন ঘরওয়ালাদেরকে সালাম করিবে। (আবু দাঊদ)\n\n
(২) আবু বিশর বাকর ইবন খালাফ (র)… জাবির ইবন আব্দুল্লাহ (রা) থেকে বর্ণিত, তিনি নবী (সা) কে বলতে শুনেছেনঃ যখন কোন লোক তার ঘরে প্রবেশ করে তখন এবং খাবার গ্রহণ করার সময় আল্লাহর যিকির করে, তখন শয়তান বলেঃ তোমাদের রাত্রিবাস এবং রাত্রির আহারের কোন ব্যবস্থা নেই । পক্ষান্তরে, ঘরে প্রবেশের সময় আল্লাহর যিকির না করলে শয়তান বলেঃ তুমি রাত্রি বাসের জায়গা পেয়ে গেলে, তদ্রুপ আহারের সময় আল্লাহর যিকির না করলে শয়তান বলেঃ রাতের আহার ও শয্যা পেয়ে গেলে ।
(সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩৮৮৭)\n\n\n\n ⭕⭕ ঘর হেফাজত এর দুআঃ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم انت ربي لا اله الا انت عليك توكلت وانت رب العرش العظيم , ما شاء الله كان وما لم يشأ لم يكن , ولا حول ولا قوة الا بالله العلي العظيم , اعلم ان الله على كل شيء قدير وان الله قد احاط بكل شىء علما , اللهم اني اعوذ بك من شر نفسي ومن شر كل دابة ربي آخذ ناصيتها , ان ربي على صراط مستقيم
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা আনতা রাব্বি লা ইলাহা ইল্লা আনতা আলাইকা তাওয়াক্কালতু ও আনতা রাব্বুল আরশিল আজিম, মা-শা-আল্লাহু কামা ওয়ামা লাম ইয়াশা লাম ইয়াকুন ওয়ালা হাওলা ওয়ালা কুওওয়াতা ইল্লা বিল্লাহিল আলিঈল আজিম, আআলামু আন্নাল্লাহা আলা কুল্লি শাই ইন ক্বাদির ও আন্নাল্লাহা ক্বাদ আহাতা বিকুল্লি শাই ইন ইলমা, আল্লাহুম্মা ইন্নি আআউজুবিকা মিন শাররি নাফসি ওয়ামিন শাররি কুল্লি দাব্বাহ্‌; রাব্বি আখিজুম বিনাসিয়াতিহা ইন্না রাব্বিআলা সিরাতিম্‌ মুস্তাকিম।\n\n

⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ্‌ ! আপনি আমার প্রভু, আপনি ব্যতীত অন্য কোনো ইলাহ্‌ নাই, আপনার উপর ভরসা করলাম, আপনি সম্মানিত আরশের মালিক। আল্লাহ্‌ তাআলার শক্তি ও সামর্থ্য ব্যতীত অন্য কোনো শক্তি বা সামর্থ নাই, আল্লাহ্‌ তাআলা যা ইচ্ছা করেন, তাই হয়; আর তিনি যা ইচ্ছা করেন না তা হয় না। জেনে রেখো যে আল্লাহ্‌ তাআলা সমস্ত জিনিসের উপর শক্তিশালী, ক্ষমতাবান এবং তার জ্ঞান সমস্ত জিনিসব্যাপ্ত। হে আল্লাহ্‌! আমার নফ্‌সের মন্দ হতে আপনার নিকট আশ্রয় চাই এবং প্রত্যেক প্রাণীর মন্দ হতে যার ঝুঁটি আপনি ধরে রেখেছেন; নিশ্চয়ই আমার প্রভু সরল পথে অধিষ্ঠিত আছেন।\n\n

⭕ উৎসঃ বুখারী, ১ : ৮৬/ মুসলিম, ১ : ১৬৬/ বাইহাকী, ১ : ৪১০\n\n\n\n

⭕⭕ উপরে ওঠার সময় পড়বেঃ\n\n ⭕ আরবিঃ \n\n
الله اكبر
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আল্লাহু আকবার।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ আল্লাহ সবচেয়ে বড়। আল্লাহ মহান।\n\n
⭕ উৎসঃ (সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৯৪২)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nসুলায়মান ইবন হারব (র)... আবু মূসা (রাঃ) থেকে বর্ণিত । তিনি বলেন, একবার এক সফরে আমরা নবী (সা) -এর সঙ্গে ছিলাম । যখন আমরা উচু জায়গায় উঠতাম তখন উচ্চসুরে আল্লাহ আল্লাহ বলতাম । তখন নবী (সা) বললেনঃ হে লোকেরা! তোমরা নিজেদের জানের উপর দয়া করো । কারণ তোমরা কোন বধির অথবা অনুপস্থিতকে আহবান করছ না বরং তোমরা আহবান করছ সর্বশ্রোতা ও সর্বদ্রষ্টা সত্তাকে । কিছুক্ষণ পর তিনি আমার কাছে এলেন- তখন আমি মনে মনে পড়ছিলাম: লা হাওলা ওলা কুওয়াতা ইল্লা বিল্লাহ তখন তিনি বলেন, হে আব্দুল্লাহ ইবন কায়স! তুমি পড়বে লা হাওলা ওয়ালা কুওয়্যাতা ইল্লা বিল্লাহ । কারণ এ দুআ হলো বেহেশ্তের রত্ন ভাণদারসমূহের অন্যতম । অথবা তিনি বললেন আমি কি তোমাকে এমন একটি বস্তুর সনশান দেব না যে বাক্যটি কান্নাতের রত্ন ভান্ডার? সেটি থেকে একটি রত্নভাণ্ডার হলো লা হাওলা ওয়ালা কুওয়াতা ইল্লা বিল্লাহ । সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৯৪২\n\n\n\n

⭕⭕ নীচে নামার সময় পড়বেঃ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
سبحان الله
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ সুব্‌হানাল্লাহ।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ আমি আল্লাহর পবিত্রতা ও মহিমা বর্ণনা করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ (সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৯৪২)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nসুলায়মান ইবন হারব (র)... আবু মূসা (রাঃ) থেকে বর্ণিত । তিনি বলেন, একবার এক সফরে আমরা নবী (সা) -এর সঙ্গে ছিলাম । যখন আমরা উচু জায়গায় উঠতাম তখন উচ্চসুরে আল্লাহ আল্লাহ বলতাম । তখন নবী (সা) বললেনঃ হে লোকেরা! তোমরা নিজেদের জানের উপর দয়া করো । কারণ তোমরা কোন বধির অথবা অনুপস্থিতকে আহবান করছ না বরং তোমরা আহবান করছ সর্বশ্রোতা ও সর্বদ্রষ্টা সত্তাকে । কিছুক্ষণ পর তিনি আমার কাছে এলেন- তখন আমি মনে মনে পড়ছিলাম: লা হাওলা ওলা কুওয়াতা ইল্লা বিল্লাহ তখন তিনি বলেন, হে আব্দুল্লাহ ইবন কায়স! তুমি পড়বে লা হাওলা ওয়ালা কুওয়্যাতা ইল্লা বিল্লাহ । কারণ এ দুআ হলো বেহেশ্তের রত্ন ভাণদারসমূহের অন্যতম । অথবা তিনি বললেন আমি কি তোমাকে এমন একটি বস্তুর সনশান দেব না যে বাক্যটি কান্নাতের রত্ন ভান্ডার? সেটি থেকে একটি রত্নভাণ্ডার হলো লা হাওলা ওয়ালা কুওয়াতা ইল্লা বিল্লাহ ।সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৯৪২</item>

        <item>⭕⭕ খাবার সামনে এলে পড়বেঃ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِيمَا رَزَقْتَنَا وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লহুম্মা বারিক লানা ফি মা রযাক্বতানা ওয়াক্বিনা আজাবান্ননার।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনি আমাদেরকে যে রিয্‌ক দান করেছেন তাতে বরকত দান করুন এবং আমাদেরকে জাহান্নামের শাস্তি থেকে রক্ষা করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(আমালুল ইয়াওমি ওয়াল লাইলাহ; ইবনুস্‌ সুন্নী হাঃ ৪৫৭)\n\n\n\n
⭕⭕ খাওয়ার শুরুতে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بِسْمِ اللَّهِ وَبَرَكَةِ اللَّهِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ বিসমিল্লাহি ওয়াবারাকাতিল্লাহ্‌\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ তাআলার নামে শুরু করছি, এবং আল্লাহ তাআলার বরকতের সাথে এ খাবার গ্রহণ করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ (মুস্তাদরাক হাঃ ৭০৮৪, সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৪৯৮৪)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nআলী ইবন আব্দুল্লাহ (র)... উমর ইবন আবু সালামা (রাঃ) থেকে বর্ণিত । তিনি বলেনঃ আমি ছোট ছেলে হিসাবে রাসুলুল্লাহ (সা) -এর তত্বাবধানে ছিলাম । খাবার বাসনে আমার হাত ছুটাছুটি করতো । রাসুলুল্লাহ (সা) আমাকে বললেনঃ হে বৎস! বিসমিল্লাহ বলে ডান হাতে আহার কর এবং তোমার কাছে থেকে খাও । এরপর থেকে আমি সব সময় এ পদ্ধতিতেই আহার করতাম । যার যার কাছ থেকে আহার কতা । আনাস (রাঃ) বলেন, নবী (সা) বলেছেনঃ তোমরা বিসমিল্লাহ বলবে এবং প্রত্যেকে তার কাছ থেকে আহার করবে ।\n\n\n\n
⭕⭕ বিসমিল্লাহ্‌ বলতে ভুলে গেলে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بسم الله اوله واخره
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ বিসমিল্লাহি আউয়ালাহু ও আখিরাহ্‌। \n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ তাআলার নামে খাচ্ছি, এর প্রথমাংশেও এবং শেষাংশেও।\n\n
⭕ উৎসঃ (আবু দাউদ ২ : ৫২৭,  তিরমিযী ২ : ৭)\n\n\n\n
⭕⭕ মেজবানকে শুনিয়ে এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
أَكَلَ طَعَامَكُمُ الْأَبْرَارُ وَصَلَّتْ عَلَيْكُمُ الْمَلَائِكَةُ وَأَفْطَرَ عِنْدَكُمُ الصَّائِمُونَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআকালা ত্বোয়ামাকুমুল আবরার ওছল্লাত আলাইকুমুল মালায়িকাহ্‌ ওআফ্‌ তার ইন্দাকুমুছ ছয়িমুন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ করুন যেন (এমনভাবে) নেককার লোকেরা  তোমাদের খানা খায় এবং ফেরেশ্‌তাগণ যেন তোমাদের জন্যে ক্ষমা প্রার্থনার দুআ করে এবং রোযাদারগণ যেন তোমাদের বাড়িতে ইফতার করে।\n\n
⭕ উৎসঃ (আবু দাঊদ হাঃ ৩৮৫৪, মুসনাদে আহমাদ হাঃ ১২৪০৬)\n\n\n\n
⭕⭕ পানি পান করার পর পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي سَقَانَا عَذْبًا فُراتًا بِرَحْمَتِهِ وَلَمْ يَجْعَلْهُ مِلْحًا أُجَاجًا بِذُنُوبِنَا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআলহাম্‌দু লিল্লাহিল্লাজি ছাকানা আজবান ফুরতান বিরহমাতিহ্‌ ওয়ালাম ইয়াজ্‌ আলহু মিলহান উজাজান বিযুনুবিনা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসকল প্রশংসা আল্লাহ তাআলার জন্যে, যিনি আমাদেরকে স্বীয় রহমতে সুস্বাদু, সুমিষ্ট পানি পান করিয়েছেন এবং আমাদের গুনাহের কারণে তা তিক্ত ও লবণাক্ত করেননি।\n\n
⭕ উৎসঃ (হিল্‌য়াতুল আউলিয়া হাঃ ৮/১৩৭ পৃ.)\n\n\n\n
⭕⭕ দুধ পান করার সময় পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم بارك لنا فيه وزدنا منه
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আল্লাহুম্মা বারিক-লানা ফিহি ওয়াঝিদনা মিনহ্‌।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনি এই দুধের মধ্যে বরকত দান করুন এবং অধিক পরিমাণে দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ (আবু দাউদ, ২য় : ৫২৪/ তিরমিযী, ২ : ১৮৩)\n\n\n\n
⭕⭕ খাওয়ার শেষে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَطْعَمَنَا وَسَقَانَا وَجَعَلَنَا مُسْلِمِينَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআলহামদুলিল্লাহিল্লাজি আত্বআমানা ওয়া সাক্বানা ওয়া জ্বাআলানা মিনাল মুসলিমিন\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসকল প্রশংসা আল্লাহ তাআলার জন্যে যিনি আমাদের পানাহার করিয়েছেন এবং আমাদেরকে মুসলমান বানিয়েছেন।\n\n
⭕ উৎসঃ তিরমিযী হাদীসঃ ৩৪৫৭\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n(১) আবু সাঈদ আশাজ্জ (রহঃ) আবু সাঈদ (রা) থেকে বর্ণিত যে নবী (সা) যখন কিছু আহার করতেন বা পান করতেন তখন বলতেনঃ\n\n
  الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَطْعَمَنَا وَسَقَانَا وَجَعَلَنَا مِنَ الْمُسْلِمِينَ
\n\n
(২) হযরত আনাস (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি খানা খাইয়া এই দুআ পড়িল--
\n\n
"الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَطْعَمَنِي هَذَا الطَّعَامَ وَرَزَقَنِيهِ مِنْ غَيْرِ حَوْلٍ مِنِّي وَلَا قُوَّةٍ "
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসমস্ত প্রশংসা আল্লহ তাআলার যিনি আমাকে এই খানা খাওয়াইয়াছেন এবং আমার চেষ্টা ও সামর্থ্য ছাড়া আমাকে ইহা নসীব করিয়াছেন।\n\n
তাহার অতীত ও ভবিষ্যতের সমস্ত গুনাহ মাফ হইয়া যায়। আর যে ব্যক্তি কাপড় পরিধান করিয়া এই দুআ পড়িল--\n\n
"الحَمْدُ لِلهِ الَّذِي كَسَانِي هَذَا الثَّوْبَ وَرَزَقَنِيهِ مِنْ غَيْرِ حَوْلٍ مِنِّي وَلَا قُوَّةٍ"
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসমস্ত প্রশংসা আল্লাহ্ তাআলার জন্য যিনি আমাকে এই কাপড় পরিধান করাইয়াছেন এবং আমার চেষ্টা ও সামর্থ্য ছাড়া আমাকে ইহা নসীব করিয়াছেন। তাহার অতীত ও ভবিষ্যতের গুনাহ মাফ হইয়া যায়। (আবু দাউদ)\n\n
⭕ ফায়দাঃ \nভবিষ্যতের গুনাহ মাফ হইয়া যাওয়ার অত্থ এই যে, আগামীতে আল্লাহ্ তাআলা আপন এই বান্দাকে গুনাহ হইতে হেফাজত করিবেন। (বজলূল মাজহুদ)\n\n\n\n
⭕⭕ দস্তরখানা উঠানোর সময়\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الحَمْدُ لِلَّهِ حَمْدًا كَثِيرًا طَيِّبًا مُبَارَكًا فِيهِ غَيْرَ مُوَدَّعٍ وَلَا مُسْتَغْنًى عَنْهُ رَبُّنَا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআলহামদুলিল্লাহি হামদান কাছিরান ত্বাইয়্যিবাম মুবা-রাকান ফিহ গায়রা মুওয়াদ্দাইন অলা মুস্তাগনা আনহু রাব্বানা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসকল প্রশংসা আল্লাহ তাআলার জন্যে। অনেক অনেক প্রশংসা এবং পবিত্র ও বরকতপূর্ণ প্রশংসা। হে প্রভু! এ খানাকে না যথেষ্ট মনে করা যেতে পারে (যে আর প্রয়োজন হবে না), আর না একে সম্পূর্ণ বিদায় দেয়া যেতে পারে (যে আর তার সাক্ষাতের প্রয়োজন হবে না), না এ হতে অমুখাপেক্ষী হওয়া যেতে পারে।\n\n
⭕ উৎসঃ (বুখারী হাঃ ৫৪৫৮, সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৫৬)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nমুহাম্মদ ইবন বাশ্শার (রহঃ) আবু উমামা (রা) থেকে বর্ণিত তিনি বলেনঃ রাসুলুল্লাহ (সঃ) এর সামনে থেকে যখন দস্তরখঅনা উঠানো হতো তখন তিনি বলতেনঃ\n\n
"الحَمْدُ لِلَّهِ حَمْدًا كَثِيرًا طَيِّبًا مُبَارَكًا فِيهِ غَيْرَ مُوَدَّعٍ وَلَا مُسْتَغْنًى عَنْهُ رَبُّنَا"
\n\n
অর্থাৎ, আল্লাহরই জন্য সকল তারীফ - যা পবিত্র্র ও বরকতময় যা বর্জনীয় নয় এবং যা থেকে আমরা অমুখাপেক্ষী নই - হে আমাদের রব। ( সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৫৬ )\n\n\n\n
⭕⭕ মৌসুমের নতুন ফল খাওয়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
‏ اللَّهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِي مَدِينَتِنَا وَفِي ثِمَارِنَا وَفِي مُدِّنَا وَفِي صَاعِنَا بَرَكَةً مَعَ بَرَكَةٍ ‏
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা বারিক লানা ফী মাদীনাতিনা ওয়া ফী সিমারিনা ওয়া ফী মুদ্দিনা ওয়া ফী সাইনা বারাকাতান মাআ বারাকাতিন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআয় আল্লাহ্, আপনি আমাদের শহরে আমাদের ফলে, আমাদের মুদ্দে, আমাদের সাইয়ে খুব করিয়া বরকত দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ \nমুসলিম ১৩৭৩, তিরমিযী ৩৪৫৪, আহমাদ ১৫৯৬, ৮১৭৩, মুয়াত্তা মালেক ১৬৩৭, দারেমী ২০৭২, রাওদুন নাদীর ৪৩৬, মুখতাসারুশ শামাইল ১৭২\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত আবু হোরায়রা (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, যখন রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামের খেদমতে মৌসুমের নতুন ফল পেশ করা হইত তিনি এই দুআ পড়িতেন--\n\n
‏ اللَّهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِي مَدِينَتِنَا وَفِي ثِمَارِنَا وَفِي مُدِّنَا وَفِي صَاعِنَا بَرَكَةً مَعَ بَرَكَةٍ ‏
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআয় আল্লাহ্, আপনি আমাদের মদীনা শহরে আমাদের ফলে, আমাদের মুদ্দে, আমাদের সাইয়ে খুব করিয়া বরকত দান করুন। অতঃপর তিনি সেই সময় যে সকল বাচ্চা উপশ্তিত থাকিত তাহাদের মধ্যে সবচেয়ে ছোট বাচ্চাকে সেই ফল দিয়া দিতেন। (মুসলিম)\n\n
⭕⭕ দাওয়াত খাওয়ার দুআ-২\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللَّهُمَّ اَطْعِمْ مَنْ اَطْعَمَنِىْ وَاسْقِ مَنْ سَقَانِيْ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nোথাও দাওয়াত খেলে প্রথমে আল্লাহ তাআলার শোকর আদায় করবে, তারপর মেজবানের জন্য দুটি দুআ করবে- (ক) চুপে চুপে নিম্নের দুআ পড়বে-\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! যে আমাকে আহার করিয়েছে আপনি তাকে আহার দান করুন এবং যে আমাকে পান করিয়েছে তাকে আপনি পান করান।\n\n
⭕ উৎসঃ (মুসনাদে আহমাদ হাদীস নং-২৩৮০৮/ মুসলিম হাদীস নং-২০৫৫)


</item>

        <item>⭕⭕ টয়লেটে প্রবেশের পূর্বে পড়বেঃ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنَ الخُبُثِ وَالخَبَائِثِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা ইন্নি আউজুবিকা মিনাল খুবছি ওয়াল খবায়িছ\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ তাআলার নামে, হে আল্লাহ! আমি আপনার নিকট ক্ষতিকারক নর ও নারী জিন শয়তান হতে আশ্রয় প্রার্থনা করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮৮৩, তিরমিযী হাঃ ৬০৫)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nমুহাম্মদ ইবন আর-আরা (র)… আনাস ইবন মালিক (রাঃ) বর্ননা করেন, নবী (সা) যখন পায়খানায় প্রবেশ করতেন, তখন তিনি বলতেনঃ\n\n
اللَّهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنَ الخُبُثِ وَالخَبَائِثِ
\n\n(সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮৮৩)\n\n\n\n
⭕⭕ টয়লেট থেকে বের হওয়ার পর পড়বেঃ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
غُفْرَانَكَ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنِّي الْأَذَى وَعَافَانِي
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nগুফরানাকা আলহামদুলিল্লাহিল্লাজি আজহাবা আন্নিল আজা ওয়া ফানি।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nে আল্লাহ! আমি আপনার নিকট ক্ষমা চাচ্ছি। সকল প্রশংসা সেই মহান আল্লাহর জন্যে, যিনি আমার থেকে কষ্টদায়ক বস্তু দূর করে দিয়েছেন এবং আমাকে সুস্থ রেখেছেন।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩০১, আবু দাঊদ হাঃ ৩০, তিরমিযী হাঃ ০৭)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহারুন ইবন ইসহাক (র)… আনাস ইবন মালিক (রা) থেকে বর্ণিত । তিনি বলেনঃ যখন নবী (সা) বায়তুল-খালা (পায়খানা) থেকে বের হতেন, তখন তিনি বলতেনঃ\n\n
غُفْرَانَكَ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنِّي الْأَذَى وَعَافَانِي
\n\nহে আল্লাহ! আমি আপনার নিকট ক্ষমা চাচ্ছি। সকল প্রশংসা সেই মহান আল্লাহর জন্যে, যিনি আমার থেকে কষ্টদায়ক বস্তু দূর করে দিয়েছেন এবং আমাকে সুস্থ রেখেছেন। (সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩০১)</item>

        <item>⭕⭕ ঘুমের পূর্বে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ بِاسْمِكَ أَمُوتُ وَأَحْيَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আল্লাহুম্মা বিইস্‌মিকা আমুতু ওয়া আহ্‌ইয়া।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আল্লাহ! আমি আপনারই নামে মৃত্যুবরণ করব, আপনার নামের সাথেই জীবিত থাকব।\n\n
⭕ উৎসঃ (সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮৭৩)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\n(১) কাবীসা (র)... হুযায়ফা ইবন ইয়ামান (রাঃ) থেকে বর্ণিত । তিনি বলেন, নবী (সা) যখন বিছানায় আশ্রয় গ্রহণ করতে যেতেন, তখন তিনি এ দুআ পড়তেন:\n\n
     اللَّهُمَّ بِاسْمِكَ أَمُوتُ وَأَحْيَ
\n\n
আর তিনি যখন জেগে উঠতেন তখন পড়তেন:\n\n
   الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَ مَا أَمَاتَنَا وَإِلَيْهِ النُّشُورُ
\n\n(সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮৭৩)\n\n
(২) হযরত হোযাইফা (রাযিঃ) বলেন, রাসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম যখন রাত্রে আপন বিছানায় শয়ন করিতেন তখন নিজের হাত গালের নিচে রাখিতেন এবং এই দুআ পড়িতেন--\n\n
"اللَّهُمَّ بِاسْمِكَ أَمُوتُ وَأَحْيَ"
\n\nঅর্থাৎ আয় আল্লাহ্, আমি আপনার নামে মৃত্যুবরন করি--অর্থাৎ ঘুমাই এবং জীবিত হই-- অর্থাৎ জাগ্রত হই।\n\n
আর যখন জাগ্রত হইতেন তখন এই দুআ পড়িতেন--\n\n
"الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَ مَا أَمَاتَنَا وَإِلَيْهِ النُّشُورُ"
\n\n
অর্থাৎ সমস্ত প্রশংসা আল্লাহ্ তাআলার জন্য যিনি আমাকে মৃত্যুর পর জীবন দান করিয়াছেন এবং আমাদেরকে কবর হইতে উঠিয়া তাহারই দিকে প্রত্যাবর্তন করিতে হইবে। (বোখারী)\n\n\n\n
⭕⭕ঘুম না এলে এ দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ رَبَّ السَّمَوَاتِ السَّبْعِ وَمَا أَظَلَّتْ وَرَبَّ
الْأَرَضِينَ وَمَا أَقَلَّتْ وَرَبَّ الشَّيَاطِينِ وَمَا أَضَلَّتْ كُنْ لِي جَارًا مِنْ شَرِّ خَلْقِكَ كُلِّهِمْ جَمِيعًا أَنْ يَفْرُطَ عَلَيَّ أَحَدٌ مِنْهُمْ أَوْ أَنْ يَبْغِيَ عَزَّ جَارُكَ وَجَلَّ ثَنَاؤُكَ وَلَا إِلَهَ غَيْرُكَ لَا إِلَهَ إِلَّا أَنْتَ
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আল্লাহ! আপনি সপ্ত আকাশের প্রতিপালক এবং ঐ সকল বস্তুর প্রতিপালক, যার উপর সপ্তম আকাশ বিস্তার করে আছে এবং যিনি সমগ্র জমিনের প্রতিপালক এবং ঐ সকল বস্তুর প্রতিপালক যা সমগ্র জমিন বহন করে আছে এবং যিনি শয়তান ও ঐ লোকদের প্রতিপালক যাদেরকে শয়তান গোমরা করেছে। হে প্রতিপালক আল্লাহ! আপনি সমগ্র মাখলুকের অনিষ্ট হতে আমার রক্ষাকারী এবং আশ্রয়দাতা হয়ে যান। যাতে এ সকল মাখলুকের মধ্য হতে কোন মাখলুক আমার উপর অত্যাচার-অবিচার করতে না পারে। নিশ্চয়ই একমাত্র আপনার আশ্রিত ব্যক্তিই প্রভাবশালী নিরাপদ এবং একমাত্র আপনার প্রশংসাই অতি মহান। আপনি ছাড়া অপর কোন মাবুদ নেই। একমাত্র আপনি ইবাদতের যোগ্য।\n\n
⭕ উৎসঃ (তিরমিযী হাদীস নং-৩৫২৩)\n\n\n\n


⭕⭕ ঘুম থেকে উঠে এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَ مَا أَمَاتَنَا وَإِلَيْهِ النُّشُورُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\n আল হামদুলিল্লা-হিল্লাজি আহ্‌ ইয়ানা বাদামা আমাতানা ওয়া ইলাইহিন্ন নুশুর।\n\n

⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসকল প্রশংসা আল্লাহ তাআলার যিনি আমাদের মৃত্যু দানের পর পুনরায় জীবন দান করেছেন এবং মৃত্যুর পর তাঁ‍রই নিকট আমাদের প্রত্যাবর্তন করতে হবে।\n\n
⭕ উৎসঃ (সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮৭৩)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n\n(১) কাবীসা (র)....... হুযায়ফা ইবন ইয়ামান (রাঃ) থেকে বর্ণিত । তিনি বলেন, নবী (সা) যখন বিছানায় আশ্রয় গ্রহণ করতে যেতেন, তখন তিনি এ দুআ পড়তেন:\n\n
     اللَّهُمَّ بِاسْمِكَ أَمُوتُ وَأَحْيَ
\n\n
আর তিনি যখন জেগে উঠতেন তখন পড়তেন:\n\n
   الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَ مَا أَمَاتَنَا وَإِلَيْهِ النُّشُورُ
\n\n
(সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮৭৩)\n\n
(২) হযরত হোযাইফা (রাযিঃ) বলেন, রাসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম যখন রাত্রে আপন বিছানায় শয়ন করিতেন তখন নিজের হাত গালের নিচে রাখিতেন এবং এই দুআ পড়িতেন--\n\n
"اللَّهُمَّ بِاسْمِكَ أَمُوتُ وَأَحْيَ"
\n\n
অর্থাৎ আয় আল্লাহ্, আমি আপনার নামে মৃত্যুবরন করি--অর্থাৎ ঘুমাই এবং জীবিত হই--অর্থাৎ জাগ্রত হই।
আর যখন জাগ্রত হইতেন তখন এই দুআ পড়িতেন--\n\n
"الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَ مَا أَمَاتَنَا وَإِلَيْهِ النُّشُورُ"
\n\n
অর্থাৎ সমস্ত প্রশংসা আল্লাহ্ তাআলার জন্য যিনি আমাকে মৃত্যুর পর জীবন দান করিয়াছেন এবং আমাদেরকে কবর হইতে উঠিয়া তাহারই দিকে প্রত্যাবর্তন করিতে হইবে। (বোখারী)</item>

        <item>⭕⭕ চিন্তামুক্ত সফরের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَّبِّ  اَدْخِـلْـنِـىْ  مُـدْخَـلَ  صِـدْقٍ  وَّاَخْـرِجْـنِـىْ  مُـخْـرَجَ  صِـدْقٍ  وَّاجْـعَـلْ  لِّـىْ  مِـنْ  لَّـدُنْـكَ سُـلْـطـنًـا  نَّـصِـيْـرًا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nরাব্বি আদ্‌খিল্‌নি মুদ্‌খালা সিদক্বিওঁ ওয়া আখ্‌রিযনি মুখ্‌রাজা সিদ্‌কিওঁ ওয়াজা আল্লি মিল্লাদুন্‌কা সুল্‌তা-নান্ন নাসি-র।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আমার প্রতিপালক! আমাকে প্রবেশ করাও কল্যাণের সাথে এবং আমাকে নিষ্ক্রান্ত করাও কল্যাণের সাথে এবং তোমার নিকট হতে আমাকে দান করো সাহায্যকারী শক্তি।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা বানী ইসরাঈল, আয়াত : ৮০)\n\n\n\n

⭕⭕ যানবাহনে আরোহনের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ اللهُمَّ إِنَّا نَسْأَلُكَ فِي سَفَرِنَا هَذَا الْبِرَّ وَالتَّقْوَى وَمِنَ الْعَمَلِ مَا تَرْضَى اللهُمَّ هَوِّنْ عَلَيْنَا سَفَرَنَا هَذَا وَاطْوِ عَنَّا بُعْدَهُ اللهُمَّ أَنْتَ الصَّاحِبُ فِي السَّفَرِ وَالْخَلِيفَةُ فِي الْأَهْلِ اللهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنْ وَعْثَاءِ السَّفَرِ وَكَآبَةِ الْمَنْظَرِ وَسُوءِ الْمُنْقَلَبِ فِي الْمَالِ وَالْأَهْلِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nসুবহানাল্লাযি সাখ্‌খারা লানা হাযা ওমা কুন্না লাহু মুক্বরিনীন। ও’ইন্ননা ইলা রব্বিনা লামুন ক্বালিবুন। আল্লাহুম্মা ইন্না নাসআলুকা ফি সাফারিনা হা-যাল বিররা ওয়াত্তাক্ব্‌ওয়া, ওয়ামিনাল আমালি মা তারদ্বা। আল্লাহুম্মা হাওওয়িন আলাইনা সাফারনা হা-যা ওয়াত্বওয়ি আন্না বুদাহ। আল্লাহুম্মা আংতা স-হিবু ফিস সাফার, ওয়ালখালিফাতু ফিল আহাল। আল্লাহুম্মা ইন্নী আঊযু বিকা মিন অসা ইস সাফার, ওয়াকাআবাতিল মানযার, ওয়াসুইল মুনক্কালাবি ফিল মা-লি ওয়াল আহাল।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nপূতঃপবিত্র সেই সত্তা, যিনি এ যানবাহনকে আমাদের নিয়ন্ত্রণে করে দিয়েছেন, অন্যথায় আমরা একে নিজেদের নিয়ন্ত্রণে আনতে সক্ষম হতাম না এবং নিশ্চয়ই আমরা (মৃত্যুর পরে) আমাদের প্রতিপালকের নিকটই প্রত্যাবর্তন করব। হে আল্লাহ! আমরা আপনার নিকট এই সফরে নেকী এবং তাকওয়া চাচ্ছি এবং আপনার পছন্দনীয় আমলের তাওফীক কামনা করছি। হে আল্লাহ! আমার জন্য এ সফর সহজসাধ্য করে দিন এবং এর দূরত্বকে কমিয়ে দিন। হে আল্লাহ! আপনিই সফরে আমাদের সাথী এবং বাড়ীতে আমাদের প্রতিনিধি-(রক্ষক)। হে আল্লাহ! আমি সফরে কষ্ট-ক্লেশ এবং (সফরের মধ্যে কোন প্রকার) মর্মান্তিক দৃশ্য দেখা হতে এবং পরিবার-পরিজন এবং ধন-সম্পদের নিকট দুঃখজনক প্রত্যাবর্তন হতে আপনার নিকট আশ্রয় কামনা করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৪৭, মুসলিম, ১ : ৪৩৪/ মুসলিম, ১ : ৪৩৪/\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nসুওয়ায়াত ইবন নাসর (রহঃ)... ইবন উমার (রা) থেকে বর্ণিত ।তিরি বলেন নবী(সাঃ)যখন সফর করতেন তখন সওয়ারীতে আরহোন করে তিন বার আল্লাহু আকবার বলতেন পরে বলতেনঃ\n\n
سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ اللهُمَّ إِنَّا نَسْأَلُكَ فِي سَفَرِنَا هَذَا الْبِرَّ وَالتَّقْوَى وَمِنَ الْعَمَلِ مَا تَرْضَى اللهُمَّ هَوِّنْ عَلَيْنَا سَفَرَنَا هَذَا وَاطْوِ عَنَّا بُعْدَهُ اللهُمَّ أَنْتَ الصَّاحِبُ فِي السَّفَرِ وَالْخَلِيفَةُ فِي الْأَهْلِ اللهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنْ وَعْثَاءِ السَّفَرِ وَكَآبَةِ الْمَنْظَرِ وَسُوءِ الْمُنْقَلَبِ فِي الْمَالِ وَالْأَهْلِ
\n\n
হে আল্লাহ! আমার এই সফরে এমন নেকি তাকওয়া ওআমল প্রার্থনা করি যার উপর তুমি সন্তুষ্ট থাক ।হে আল্লাহ!সহজ করে দাও আমাদের প্রতি এই সফর । সংকুচিত করে দাও আমাদের জন্য যমীনের দূরত্ব । হে আল্লাহ! তুমিই আমার সফরের সাথী আর পরিজনদের মাঝে স্থলবর্তী। হে আল্লাহ ! আমাদের এ সফরে তুমি আমাদের সঙ্গি হও আর আমাদের পরিজনদের মধ্যে আমাদের স্থলবর্তী হও।\n\n\n\n

⭕⭕ নদীপথে ও বিমানযোগে সফরের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بِسْمِ اللَّهِ مجرها وَمُرْسَاهَا إِنَّ رَبِّي لَغَفُورٌ رَحِيمٌ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nবিসমিল্লাহি মাজরেহা ও মুরসাহা ইন্না রব্বি লা গাফুরুর রাহিম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nআল্লাহ তাআলার নামেই এর চলা ও অবস্থান করা। নিশ্চয় আমার প্রতিপালক অত্যন্ত ক্ষমাশীল, অতিশয় দয়ালু।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা হুদঃ আয়াতঃ ৪১, তাবারানী আওসাত ৬১৩৮)\n\n\n\n

⭕⭕ সফর অবস্থায় কোন গ্রাম বা মহল্লায় প্রবেশকালের দুআ
⭕ আরবিঃ \n\n
(Read This Dua 3 Times)
“اَللّهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِيْهَا”
Then:
اَللّهُمَّ ارْزُقْنَا جَنَاهَا وَحَبِّبْنَا إلَى اَهْلِهَا وَحَبِّبْ صَالِحِىْ اَهْلِهَا إلَيْنَا.
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আল্লাহ! আপনি আমাদের জন্য এ এলাকার লাভ (কল্যাণ) দান করুন এবং তাদের অন্তরে আমাদের প্রতি মহব্বত সৃষ্টি করে দিন এবং এর নেককার অধিবাসীদের প্রতি আমাদের অন্তরে মহব্বত দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ (ত্ববারানী আউসাত হাদীস নং-৪৭৫৫)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n\nগ্রাম বা মহল্লায় প্রবেশকালে তিনবার “اَللّهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِيْهَا” পড়বে। অতঃপর নিম্নোক্ত দুআ পড়বে-\n\n
اَللّهُمَّ ارْزُقْنَا جَنَاهَا وَحَبِّبْنَا إلَى اَهْلِهَا وَحَبِّبْ صَالِحِىْ اَهْلِهَا إلَيْنَا.
\n\n\n\n

⭕⭕ সফর থেকে প্রত্যাবর্তনের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
آيِبُوْنَ تَائِبُونَ عَابِدُونَ لِرَبِّنَا حَامِدُوْنَ.
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nআমরা এখন সফর হতে প্রত্যাবর্তন করছি। (নিজেদের গুনাহ হতে) তওবা করছি, (আল্লাহ পাকের) ইবাদতের ইরাদা করছি এবং আমাদের প্রতিপালকের প্রশংসা করছি।\n\n

⭕ উৎসঃ (তিরমিযী হাদীস নং-৩৪৪৯/ মুসনাদে আহমদ, হাদীস নং-২৩১৫)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n\nসফর থেকে ফিরার সময় নিজ এলাকার কাছে পৌঁছলে এ দুআ পড়তে পড়তে এলাকায় প্রবেশ করবে।</item>

        <item>⭕⭕ কোনো মুসলমানের সাথে সাক্ষাত হলে বলবে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
السَّلَامُ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَةُ اللَّهِ وَبَرَكَاتُهُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআস্‌সালামু আলাইকুম ওয়ারাহ্‌মাতুল্লাহি ওয়াবারাকাতুহ।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nআপনার উপর শান্তি ও আল্লাহ পাকের রহমত ও বরকত বর্ষিত হোক।\n\n
⭕ উৎসঃ ( সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৬৮৯)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nআবদুল্লাহ্ ইবন আবদুর রহমান ও হুসায়ন ইবন মুহাম্মাদ জরীরী বালখী (র.)... ইমরান ইবন হুসায়ন (রা.) থেকে বর্ণিত যে, এক ব্যক্তি নবী (সা)-এর কাছে এসে বলল: আস্সালামু আলাইকুম। নবী (সা) বললেন: দশ (নেকী)। অতপর অন্য এক ব্যক্তি এসে বলল: আস্সালামু আলাইকুম ওয়া রাহমাতুল্লাহ্। নবী (সা) বললেন: বিশ (নেকী)। তারপর আরেক ব্যক্তি এসে, বলল: আস্সালামু আলাইকুম ওয়া রাহমাতুল্লাহি ওয়া বারাকাতুহু। নবী (সা) বললেন: ত্রিশ (নেকী)। (সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৬৮৯)\n\n\n\n

⭕⭕ সালামের উত্তরে বলবে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
وَعَلَيْكَ السَّلَامُ وَرَحْمَةُ اللَّهِ وَبَرَكَاتُهُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nওয়া আলাইকুমুস্‌ সালাম ওয়ারাহ্‌মাতুল্লাহি ওয়াবারাকাতুহ।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nএবং আপনার উপরেও শান্তি ও আল্লাহ পাকের রহমত ও বরকত বর্ষিত হোক।\n\n
⭕ উৎসঃ \n\n(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৬৯২, আমালুল ইয়াওমি ওয়াল লাইলাহ; ইবনুস্‌ সুন্নী হাঃ ২৩৫)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nইসহাক ইবন মানসূর (রহঃ)... আবূ হুরায়রা (রা.) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন: এক ব্যক্তি মসজিদে নববীতে এসে প্রবেশ করল। পরে এসে তাঁকে সালাম করল। রাসূলুল্লাহ্ (সা) বললেন: ওয়া আলায়কা (তোমার উপরও শামিত্ম বর্ষিত হোক) ফিরে যাও। আবার সালাত আদায় কর। কারণ, তোমার তো সালাত আদায় হয়নি। তারপর তিনি শেষ পর্যন্ত পূর্ণ হাদীসটির বর্ণনা করেন। (সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৬৯২)\n\n\n\n

⭕⭕ মুসাফাহা করার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
يَغْفِرُ اللَّهُ لَنَا وَلَكُمْ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃইয়াগফিরুল্লাহু লানা ওয়ালাকুম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nআল্লাহ তাআলা আমাদেরকেও ক্ষমা করুন এবং আপনাদেরকেও ক্ষমা করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ \n\n(সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮২৯ , সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৭২৭, আবু দাঊদ হাঃ ৫২১১, সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩৭০৩)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nআমর ইবন আসিম (র)... কাতাদা (রা) থেকে বর্ণিত । আমি আনাস (রাঃ) কে জিজ্ঞাসা করলাম: নবী (সা)-এর সাহাবীগণের মধ্যে কি মুসাফাহা করার রেওয়ায ছিল? তিনি বললেনঃ হ্যা । সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৫৮২৯\n\n
সুফইয়ান ইবন ওয়াকী ও ইসহাক ইবন মানসূর (রহঃ), বারা ইবন আযিব (রা) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন: রাসূলুল্লাহ্ (সা) বলেছেন: দুই মুসালিমের যখন সাখাত হয় আর তারা পরস্পর মুসাফাহা করে তখন তাদের বিচ্ছিন্ন হওয়ার আগেই আল্লাহ্ তাআলা তাদের (গুনাহ) মাফ করে দেন। সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৭২৭\n\n
আবু বাকর ইবন আবু শায়বা (র)… বারা ইবন আযিব (রা) থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন, রাসুলুল্লাহ (সা) বলেছেনঃ- দুঁজন মুসলমান মিলিত হয়ে মুসাফাহা করলে, বিভিন্ন হওয়ার আগেই তাদের মাফ করে দেওয়া হয় । সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩৭০৩\n\n\n\n

⭕⭕ মুয়ানাকার দোয়া\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم زد محبتي لله ورسوله
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আল্লহুম্মা ঝিদ মুহাব্বাতি লিল্লাহি ও রাসূলিহি।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nআল্লাহপাক আমাদের মধ্যে আল্লাহর ওয়াস্তে পরষ্পর মুহাব্বত ও ভালোবাসা বৃদ্ধি করে দিন!\n\n\n\n

⭕⭕ হাই আসিলে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
لاَحَوْلَ وَلاَقُوَّةَ اِلاّبِاللهِ الْعَلِىِّ الْعَظِيْمِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ লা-হাওলা ওয়ালা-কুওয়্যাতা ইল্লা-বিল্লা-হিল্ আলিয়্যিল্ আযীম।\n\n\n\n

⭕⭕ হাঁচি দিলে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আলহাদু লিল্লাহ্‌\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ সকল প্রশংসা আল্লাহর!\n\n
⭕ উৎসঃ (সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৭৩৮,২৭৪০, বুখারী হাঃ ৬২২৪)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nমাহমূদ ইবন গায়লান (রহঃ)... সালিম ইবন উবায়দ (রা) থেকে বর্ণিত যে, তিনি এক দল লোকের সঙ্গে এক সফরে ছিলেন। তখন এই দলের এক ব্যক্তি হাঁচি দিয়ে বলল: আস্সালামূ আলাইকুম। তখন সালিম (রা) বললেন: তোমার উপর আর তোমার মায়ের উপর...। (এই কথা শুনে) লোকটি যেন মনে মনে রাগাম্বিত হল। তখন তিনি বললেন: শোন, আমি তো তাই বলেছি, যা নবী বলেছিলেন: এক ব্যক্তি একদিন নবী (সা)-এর কাছে হাঁচি দিয়ে বলল: আস্সালামু আলাইকুম। তখন নবী (সা) উত্তরে বললেন: তোমার উপর আর তোমার মায়ের উপর। (এরপর বললেন), তোমাদের কেউ যখন হাঁচি দিবে তখন সে যেন বলে: আলহামদু লিল্লাহ্ রাবিবল আলামীন, আর যে ব্যক্তি জওয়াব দিবে সে যেন বলে: ইয়ার হামুকাল্লাহ। এরপর হাঁচিদাতা যেন বলে: ইয়াগফিরুল্লাহু লী ওয়ালাকুম। সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৭৪০\n\n

হুমায়দ ইবন মাসআদা (রহঃ)... নাফি’ (রহঃ) থেকে বর্ণিত যে, এক ব্যক্তি ইবন উমর (রা)-এর পাশে হাঁচি দিয়ে বলল: আলহামদুলিল্লাহ্ ওয়াস্সালামু আলা রাসূলিল্লাহ। ইবন উমর (রা) বললেন: আমিও তো পড়ি আলহামদুলিল্লাহ্ ওয়াস্সালামু আলা রাসূলিল্লাহ্। কিন্তুু (হাঁচির বেলায়) রাসূলুল্লাহ্ (সা) আমাদের এরূপ শিক্ষা দেন নি। তিনি তো আমাদের এই ক্ষেত্রে ‘‘আলহামদুলিল্লাহি আলা কুলিস্ন হাল’’ - বলতে শিক্ষা দিয়েছেন। সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৭৩৮.\n\n\n\n


⭕⭕ যে ব্যক্তি শুনবে সে বলবে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
يَرْحَمُكَ اللَّهُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ ইয়ার হামুকাল্লাহ\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ আল্লাহ আপনার প্রতি দয়া করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ (বুখারী হাঃ ৬২২৪)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n\nমুহাম্মাদ ইবন বাশ্শার (রহঃ) .... আবূ মূসা (রা) থেকে বর্ণিত যে, ইয়াহূদীরা নবী (সা)-এর কাছে হাঁচি দিয়ে আশা করত যে, তিনি জওয়াবে তাদের জন্য বলবেন: ইয়ারহামুকুমুল্লাহ্-আল্লাহ্ তোমাদের রহম করুন। কিন্তুু তিনি (তাদের উত্তরে) বলতেন: ইয়াহ্দীকুমুল্লাহ্ ওয়া ইউসলিহু বালাকুম-আল্লাহ্ তোমাদের হেদায়েত করুন এবং তোমাদের অবস্থা সংশোধন করে দিন। সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৭৩৯\n\n\n\n


⭕⭕ এরপর হাঁচিদাতা বলবে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
يَهْدِيكُمُ اللَّهُ وَيُصْلِحُ بَالَكُمْ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ ইয়াহ্‌ দিকুমুল্লহু ওইয়ুছ লিহু বালাকুম\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ আল্লাহ আপনাকে হিদায়াত দান করুন। এবং আপনার অবস্থা ভালো করে দিন।\n\n
⭕ উৎসঃ (বুখারী হাঃ ৬২২৪)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nমুহাম্মাদ ইবন বাশ্শার (রহঃ)... আবূ মূসা (রা) থেকে বর্ণিত যে, ইয়াহূদীরা নবী (সা)-এর কাছে হাঁচি দিয়ে আশা করত যে, তিনি জওয়াবে তাদের জন্য বলবেন: ইয়ারহামুকুমুল্লাহ্ -আল্লাহ্ তোমাদের রহম করুন। কিন্তুু তিনি (তাদের উত্তরে) বলতেন: ইয়াহ্দীকুমুল্লাহ্ ওয়া ইউসলিহু বালাকুম- আল্লাহ্ তোমাদের হেদায়েত করুন এবং তোমাদের অবস্থা সংশোধন করে দিন। সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-২৭৩৯\n\n\n\n


⭕⭕ কেউ উপকার করলে তাঁর জন্যে এই বলে দুআ করবে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
جَزَاكَ اللَّهُ خَيْرًا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ জাযাক্‌ আল্লাহু খাইরা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ আল্লাহ তাআলা আপনাকে উত্তম প্রতিদান দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ (তিরমিযী হাঃ ২০৩৫, আমালুল ইয়াওমি ওয়াল লাইলাহ; ইবনুস্‌ সুন্নী হাঃ ২৭৬)\n\n\n\n


⭕⭕ কাউকে বিদায় দেয়ার সময় পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
استودع الله دينك وامانتك وخواتيم عملك
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআসতাওদিউল্লাহা দিনাকা ও আমানাতাকা ওয়া খাওয়াতিমা আমালিক।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nতোমার দ্বীন-ঈমানকে এবং তোমার আমানতদারীকে এবং তোমার হোসনে খাতিমাকে (ঈমানের উপর মৃত্যু) আল্লাহ তাআলার হাতে সোপর্দ করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ \n\n(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৪২, আবু দাউদ ১ : ৩৫০, মুসতাদরাকে হাকীম ২ : ৯৭)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nআহমাদ ইবনে আবু আবদুল্লাহ সালীমী বাসরী (রহঃ) ইবন উমার (রা) থেকে বর্ণিত তিনি বলেন নবী (সা) কোন ব্যক্তি কে যখন বিদায় জানাতেন তখন নিজ হাতে তার হাত ধরতেন। ঐ ব্যক্তি যতক্ষন না নিজে নবী (সা) এর হাত ছাড়ত ততক্ষন তিনি তার হাত ছাড়তেন না। এই সময় তিনি বলতেনঃ \n\n
 استودع الله دينك وامانتك وخواتيم عملك
\n\n ( সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৪২ )\n\n\n\n

⭕⭕ ঋণ পরিশোধের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ اكْفِنِي بِحَلَالِكَ عَنْ حَرَامِكَ وَأَغْنِنِي بِفَضْلِكَ عَمَّنْ سِوَاكَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআল্লাহুম্মাক ফিনি বিহালালিকা আন হার-মিকা ওয়াগনিনি বি ফাদলিকা আম্মান সিওয়াক।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আল্লাহ তুমি তোমার হারাম বস্তু হতে বাঁচিয়ে তোমার হালাল রিযিক দ্বারা আমাকে পরিতুষ্ট করে দাও ( হালাল রুজিই যেন আমার জন্য যথেষ্ট হয় ) এবং হারামের দিকে যাওয়ার প্রয়োজন এবং প্রবণতা বোধ না করি এবং তোমার অনুগ্রহ অবদান দ্বারা তুমি ভিন্ন অন্য সকল হতে আমাকে অমুখাপেক্ষী করে দাও।\n\n
⭕ উৎসঃ আবু দাউদ, ১: ২১৬\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nহযরত আবু ওয়ায়েল (রহঃ) বলেন, একজন মুকাতাব (মুক্তিপন আদায়ের শর্তে আযাদকৃত গোলাম) হযরত আলী (রাযিঃ) এর খেদমতে হাজির হইয়া আরজ করিল, আমি (মুক্তিপনের নির্ধারিত) মাল আদায় করিতে পারতেছি না। হযরত আলি (রাযিঃ) বলিলেন, আমি কি তোমাকে সেই কালিমাগুলি শিখাইয়া দিব না যাহা রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম আমাকে শিখাইয়াছিলেন? যদি তোমার উপর (ইয়ামানের) শীর পাহাড় সমতূল্য ঋনও হয় তবে আল্লাহ তাআলা সেই ঋনকে আদায় করিয়া দিবেন। তুমি এই দুআ পড়-- \n\n
اللَّهُمَّ اكْفِنِي بِحَلَالِكَ عَنْ حَرَامِكَ وَأَغْنِنِي بِفَضْلِكَ عَمَّنْ سِوَاكَ
\n\n
⭕ অর্থঃ আয় আল্লাহ, আমাকে আপনার হালাল রুজি দান করিয়া হারাম হইতে বাচাইয়া নিন এবং আপনার ফজল ও মেহেরবানীর দ্বারা আপনি ব্যাতীত অন্যদের হইতে অমুখাপেক্ষী করিয়া দিন। (তিরমিজী)\n\n
⭕ ফায়দাঃ মুকাতাব সেই গোলামকে বলা হয় যাহাকে তাহার মনিব বলিয়াছে যে, যদি তুমি এত মাল এত সময়ের ভিতরে আদায় করিয়া দিতে পার তবে তুমি আযাদ হইয়া যাইবে। যে মাল নির্ধারিত হয় উহাকে বদলে কিতাবাদ বা মুক্তিপন বলা হয়।\n\n\n\n


⭕⭕ মুসলমানের সাথে সাক্ষাতের সময় বলার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
السَّلاَمُ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَةَ اللهِ وَبَرَكاَتُهُ
\n\n
আপনার উপর শান্তি, রহমত ও আল্লাহর নেয়ামত বর্ষিত হোক\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আস্‌সালামু আলাইকুম ওয়া রাহমাতুল্লাহি ওয়াবারাকাতুহু
ছহীহ ইবনে হিব্বান ৩/১২৫\n\n\n\n

⭕⭕ কেউ উপকার করলে তার জন্য পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
جَزَا كَ اللَّهُ خَيْرًا-
\n\n
আল্লাহ তোমাকে উত্তম প্রতিদান দিন।\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ জাযা-কাল্লাহু খাইরান।\n\n
⭕ উৎসঃ তিরমিযী।</item>

        <item>⭕⭕ অসুস্থ কাউকে দেখতে গেলে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
لاَ بَاسَ طَهُوْرٌ إِنْ شَاءَ اللهُ
\n\n
ঘাবরাবার কোন কারণ নেই, (আপনি সুস্থ হয়ে যাবেন) ইনশাআল্লাহ এ রোগ (বাহ্যিক ও আভ্যন্তরীণ অপবিত্রতা হতে)পবিত্রতা সাধনকারী\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ লা বাসা ত্বুহুরুন ইন শা আল্লাহু
(বুখারী,২/৮৪৫)\n\n\n\n


⭕⭕ মজলিস শেষে পড়ার দুআ
⭕ আরবিঃ \n\n
سُبْحَانَكَ اللّٰهُمَّ وَبِحَمْدِكَ اَشْهَدُ اَنْ لَا اِلَهَ اِلَّا اَنْتَ اَسْتَغْفِرُكَ وَاَتُوبُ اِلَيْكَ
\n\n
হে আল্লাহ ! আমরা আপনার পবিত্রতা বর্ণনা করছি এবং প্রশংসা ব্যক্ত করছি। আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, আপনি ছাড়া অন্য কোন মাবুদ নাই, আমি আপনার নিকট ক্ষমা চাচ্ছি এবং আপনার দিকেই ধাবিত হচ্ছি\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ সুবহানাকাল্লাহুম্মা ওয়া বিহামদিকা আশহাদু আল্লা-ইলাহা ইল্লা আনতা, আস তাগফিরুকা ওয়া আতূবু ইলাইকা\n\n
⭕ উৎসঃ তিরমিযী, ২:১৮১/আবু দাউদ, ২:৬৬৭\n\n\n\n


⭕⭕ পিতা-মাতার জন্য পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ ارْحَمْهُماَ كَماَ رَبَّيانِىْ صَغِيْرًا-
\n\n
হে আমার প্রভু ! তাদের(পিতা-মাতা) উভয়ের প্রতি তুমি রহম কর যেমন তাঁরা আমকে শৈশবকালে লালন- পালন করেছেন।\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ রাব্বির হামহুমা কামা রাব্বায়া-নী ছাগীরা\n\n
⭕ উৎসঃ সুরা-ইসরা,আয়াত-২৪\n\n\n\n

⭕⭕ মুসাফাহা করার সময় পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
يَغْفِرُ اللَّهُ لَنَا وَ لَكُمْ
\n\n
আল্লাহ তায়ালা আমাদের এবং আপনাদেরকে ক্ষমা করুন\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ ইয়াগফিরাল্লাহু লানা ওলাকুম\n\n
⭕ উৎসঃ আবু দাঊদ, ২:৭০৮\n\n


⭕⭕ কাউকে হাসিমুখে দেখলে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَضْحَكَ اللَّهُ سِنُّكَ
\n\n
আল্লাহ পাক আপনাকে চির হাসিমুখ রাখুন\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আযহাকাল্লাহু সিন্নুকা\n\n
⭕ উৎসঃ বুখারী, ১:৪৬৫\n\n\n\n

⭕⭕ বিবি-বাচ্চার জন্য পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِيْنَ اِمَامًا
\n\n
হে আমাদের পালনকর্তা! আমাদের স্ত্রীদের পক্ষ থেকে এবং আমাদের সন্তানদের পক্ষ থেকে আমাদের জন্য চোখের শীতলতা দান করুন এবং আমাদেরকে মুত্তাকীদের জন্য আদর্শস্বরুপ করুন\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ রাব্বানা হাব লানা মিন আযওয়াজিনা ওয়া যুর‌্যিয়্যাতিনা ক্বুর‌্যাতা আয়ুনি ওয়াজ আলনা লিল মুত্তাক্বিনা ইমামা\n\n
উৎসঃ সুরা ফুরক্বান,৭৪\n\n\n\n


⭕⭕ সকল মুসলমানদের জন্য পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّنَا اِغْفِرْلِىْ وَلِوَالِدَىِّ وَلِلْمُؤْمِنِيْنَ يَوْمَ يَقُوْمُ الْحِسَابُ
\n\n
হে আমাদের পালনকর্তা! আপনি আমাকে এবং আমার পিতা-মাতাকে এবং সকল মুসলমানকে বিচারের দিন (কিয়ামতের দিন)ক্ষমা করে দিন\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ রাব্বানাগ ফিরলী ওয়ালি ওয়া লিদায়্যা ওয়ালিল মুমীনিনা ইয়াওমা ইয়াক্বুমুল হিসাব\n\n
⭕ উৎসঃ সুরা ইবরাহীম,৪১\n\n\n\n

⭕⭕ কোন মুসলমানের মৃত্যুর সংবাদ শুনলে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
إِنَّا لِلّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعونَ اَللَّهُمَّ اَجِرْنِىْ فِىْ مُصِِيْبَتِىْ وَاخْلِفْ لِىْ خَيْرًا مِنْهَا
\n\n
নিশ্চয়ই আমরা আল্লাহর জন্য এবং আমরা সবাই তাঁরই সান্নিধ্যে ফিরে যাব। হে আল্লাহ্‌ ! আমার এই বিপদে আমাকে প্রতিফল দাও এবং আমাকে এর চেয়ে উত্তম বিনিময় দান কর।\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ ইন্না লিল্লাহি ওয়া ইন্না ইলাইহি রা-জিঊন, আল্লাহুম্মা আজিরনী ফি মুছীবাতী ওয়া আখলিফলী খাইরাম মিনহা ।\n\n
⭕ উৎসঃ মুসলিম,১:৩০০\n\n\n\n


⭕⭕ রাগ দূর করার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
أَعُوذُ باللَّهِ مِنَ الشَّيْطانِ الرَّجِيمِ
\n\n
আমি বিতাড়িত শয়তান থেকে আশ্রয় কামনা করছি।\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আউজুবিল্লাহি মিনাশ শাইত্বানির রাযীম।\n\n
⭕ উৎসঃ আবু দাউদ\n\n\n\n


⭕⭕ কবরস্তানে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
السَّلامُ عَلَيْكُمْ يَا أَهْلَ الْقُبُورِ يَغْفِرُ اللَّهُ لَنَا وَلَكُمْ , أَنْتُمْ لَنَا سَلَفُنَا وَنَحْنُ بِالأَثَرِ
\n\n
হে কবরবাসীগণ! আপনাদের উপর শান্তি বর্ষিত হোক। আল্লাহ তায়ালা আমাদেরকে এবং তোমাদেরকে ক্ষমা করে দিন। তোমরা আমাদের পুর্বে গমন করেছ, আমরাও তোমাদের পিছে পিছে আসছি\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আসসালামু আলাইকুম ইয়া আহলাল ক্বুবুরি। ইয়াগফিরুল্লাহু লানা ওয়ালাকুম আনতুম লানা সালাফুনা ওয়া নাহনু বিল আসরী ---তিরমিযী,১/২০২----\n\n\n\n

⭕⭕ বিপদগ্রস্থ ব্যক্তিকে দেখলে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي عَافَانِي مِمَّا ابْتَلاكَ بِهِ ، وَفَضَّلَنِي عَلَى كَثِيرٍ مِمَّنْ خَلَقَ تَفْضِيلا
\n\n
আল্লাহর শোকর, যিনি তোমাকে যাতে পতিত তা হতে আমাকে নিরাপদে রেখেছেন এবং আমাকে তার অনেক জিনিষ অপেক্ষা অধিক মর্যাদা দিয়েছেন\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আলহামদুলিল্লাহিল্লাযি আ-ফানি মিম্মা ইবতিলাকা বিহী ওয়া ফাযযালানী আলা কাসিরীম মিম্মান খালাক্বা তাফযীলা---তিরমিযী,ইবনে মাযাহ---\n\n\n\n\n\n


⭕⭕ ঘুমন্ত অবস্থায় ঘাবড়াইয়া গেলে পড়ার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
أَعُوذُ باللَّهِ مِنَ الشَّيْطانِ الرَّجِيمِ (ثَلاَثً)
\n\n
আমি বিতাড়িত শয়তান থেকে আশ্রয় কামনা করছি।
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আউজুবিল্লাহি মিনাশ শাইত্বানির রাযীম।(তিন বার)\n\n
⭕ উৎসঃ মুত্তাফাক্ব আলাইহি। মিশকাত হা/৪৪০৮-৯\n\n\n\n


⭕⭕ শত্রুর আক্রমণের আশংকা হলে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللَّهمَُّ رَبِّ السَّمَوَاتِ الََسبْعِ ،وَرَبِّ العَرْشِ العَظِيْمُ ،كُنْ لِيْ جَاراً مِنْ فُلَانِ بْنِ فُلاََنِِ ، وَأَحْزَابِهِ مِنْ خَلاََئِقِكَ ؛ أَنَْ يَفْرُطَ عَلىَ أَحَدُ مِّنْهُمْ أَوْ يَطْغىَ ، عَزَّ جاَرُكَ ،وَجَلَّ ثَناَؤُكَ ،وَلاَ إِلَهَ إِلاَّ أَنْتَ
\n\n
হে আল্লাহ! তুমি সপ্ত আকাশ মন্ডলীর প্রভু! মহা মহীয়ান আরশের প্রভু! অমুক ইবনে অমুকের অনিষ্ট হতে তুমি আমার পড়শী হয়ে যাও, তোমার সমস্ত সৃষ্টির অনিষ্ট হতে রক্ষার জন্য তুমি যথেষ্ট যে, কেও আমার উপর অন্যায় অত্যাচার করবে, তোমার পড়শীত্ব মহাপরাক্রমশালী, তোমার প্রসংশা অতি মহান।আর তুমি ছাড়া সত্যিকারের প্রভু কেও নেই আল্লহুম্মা রাব্বুস সামাওয়াতি সাবই ওয়া রাব্বুল আরশীল আযীম।কুন লি কুন লি যা রান মিন ফুলানিবনি ফুলানিন ওয়া আহজা বিহী মিন খালাইকিকা আন ইয়াফরুতা আলা আহাদিম মিনহুম আও ইয়াত্বগা আযযা যারুকা ওয়া যাল্লা সানাউকা ওয়ালা ইলাহা ইল্লা আন্‌তা\n\n
⭕ উৎসঃ বুখারি আল আদাবুল মুফরাদ,৭০৭\n\n\n\n

⭕⭕ সত্যের ব্যাপারে সন্দেহ হলে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
أَعُوذُ باللَّهِ مِنَ الشَّيْطانِ الرََّجِِيْمِ
\n\n
অভিশপ্ত ও বিতাড়িত শয়তানের কাছ থেকে আল্লাহ তায়ালার নিকট আশ্রয় প্রার্থনা করছি
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আউযুবিল্লাহি মিনাশ শাইত্বানির রাযীম\n\n
⭕ উৎসঃ মুসলিম,১/১২০\n\n\n\n


⭕⭕ কঠিন কাজে পতিত ব্যক্তির জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللَّهُمَّ لاَ سَهْلَ إِلاَّ ماَ جَعَلْتَهُ سَهْلاً فَأَنْتَ تَجْعَلُ الحُزْنَ إِذَا شِئْتَ سَهْلاً
\n\n
হে আল্লাহ কোন কাজই সহজসাধ্য নয় তুমি যা সহজসাধ্য করো নাই, যখন তুমি ইচ্ছে কর দুশ্চিন্তাকেও সহজসাধ্য (তথা দূর) করতে পারো।\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আল্লাহুম্মা লা সাহলা ইল্লা মা যা আলতাহু সাহলান ফা আনতা তাযআলুল হুযনা ইযা শিতা\n\n
⭕ উৎসঃ ইবনে হিব্বান, ২৪২৭\n\n\n\n


⭕⭕ মৃত্যুমুখে পতিত ব্যাক্তিকে দেখলে দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللَّهُمَُّ اِغْفِرْ لِيْ وَارْحَمْنِيْ وَأَلْحِقْنِيْ بِالرَّفِيْقِ الأَعْلىَ
\n\n
হে আল্লাহ আমাকে ক্ষমা করো, আমার প্রতি দয়া করো, এবং আমাকে মহান বন্ধুর সাথে মিলিয়ে দাও\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আল্লাহুম্মাগফিরলী ওয়ারহামনী ওয়ালহিক্বনী বির রাফিক্বীল আলা\n\n
⭕ উৎসঃ বুখারি,৭/১০\n\n\n\n


⭕⭕ ব্যাথা উপশম দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَعُوْذُ بِعِزَّ ةِ اللهِ وَقُدْرَ تِهِ مِنْ شَرِّ مَااَجِدُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ আউযুবি ইজ্জাতিল্লাহি ওয়া কুদরাতিহি মিন শাররি মা আজিদু
\n\n
হযরত উসমান (রাঃ) একবার ব্যাথার যন্ত্রনায় কাতড়াচ্ছিলেন। রাসূল বললেন, আপনি ডান হাত দিয়ে ব্যাথার স্থান বুলানোর সময় এই দোয়া সাতবার পড়ুন। ব্যাথা ধীরে ধীরে কমে যাবে। \n\n
⭕ উৎসঃ (সুনান আবু দাউদ,খন্ড-২ পৃষ্ঠা-৫৪৩)\n\n\n\n


⭕⭕ কেউ হাদিয়া দিলে দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
باَرَكَ اللهُ فِيْكُم
\n\n
আল্লাহ তোমাদেরকে বরকত দান করুন\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ বা-রাকাল্লাহু ফ-কুম\n\n
⭕ উৎসঃ ইবনে সুন্নী,১৩৮</item>

        <item>⭕⭕ দুলা ও দুলহানকে এভাবে দুআ দেবে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بارك الله لك وبارك عليك وجمع بينكما فى خير
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nবা-রাকাল্লা-হু লাকা ওয়াবা-রাকা আলাইকা ওয়া জামাআ বাইনাকুমা ফি খাইর।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nআল্লাহ পাক তোমাকে বরকতপূর্ণ করুন এবং তোমার উপর বরকত অবতীর্ণ করুন এবং তোমাদের উভয়কে মঙ্গলময় সম্পর্ক দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ \n\n(আবু দাউদ ১ : ২৯০, সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-১০৯১.)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nকুতায়বা (রহঃ)... আবূ হুরায়রা (রা) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন, নবী (সা) যখন কেউ বিয়ে করত তখন তিনি এ বলে মুবারকবাদ দিতেনঃ\n\n
بارك الله لك وبارك عليك وجمع بينكما فى خير
\n\n
(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-১০৯১.)\n\n\n\n


⭕⭕ নতুন স্ত্রীর সাথে প্রথম সাক্ষাতের সময় তার কপালে হাত রেখে এ দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم انى اسئلك من خير ها وخيرما جبلتها عليه و اعوذ بك من شرها وشرما جبلتها عليه
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআল্লাহুম্মা ইন্নি আসআলুকা খাইরাহা ওয়া খাইরা মা জাবালতাহা আলাইহ, ওয়া আঊযুবিকা মিন শাররিহা ওয়া শাররি মা জাবালতাহা আলাইহ।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আল্লাহ! আমি আপনার নিকট এ বিবির কল্যাণ এবং যে কল্যাণের উপর তাকে সৃষ্টি করেছেন, তা প্রার্থনা করছি এবং বিবির অনিষ্টতা এবং যে অনিষ্টতার উপর তাকে সৃষ্টি করেছেন তা থেকে পানাহ চাচ্ছি।\n\n
⭕ উৎসঃ \n\n(আবু দাউদ ১ : ২৯৩, আসসুনানুল কুবরা নাসাঈ ৬ : ৭৪)\n\n\n\n


⭕⭕ সহবাসের পূর্বে এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بسم الله اللهم جنبنا الشيطان وجنب الشيطان ما رزقتنا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nবিসমিল্লাহি আল্লা-হুম্মা জান্নিবনাশ্-শাইত্বানা ওয়া জান্নিবিশ্-শাইত্বানা মা রযাক্বতানা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nআল্লাহর নামের সাথে শুরু করছি। হে আল্লাহ! আপনি আমাদেরকে শয়তান হতে রক্ষা করুন এবং আপনি আমাদেরকে যে সন্তান দান করবেন তাকে শয়তান হতে রক্ষা করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ (বুখারী ২: ৭৭৬,  মুসলিম ১: ৪৬৩)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n\nহযরত ইবনে আব্বাস (রাযিঃ) বলেন, নবী করীম (সঃ) এরশাদ করেছেনঃ যখন কেহ নিজ স্ত্রীর নিকট আসে এবং এই দুয়া পড়ে----\n\n
بسم الله اللهم جنبنا الشيطان وجنب الشيطان ما رزقتنا
\n\n
অতঃপর ঐ সময়ের সহবাসে যদি তাহাদের সন্তান পয়দা হয়, তবে শয়তান কখনো তাহাদের ক্ষতি করিতে পারিবে না। অর্থাৎ সন্তান ঐ বাচ্চার ব্যাপারে গোমরাহ করার ব্যাপারে কখনও কামিয়াব হইতে পারিবে না।\n\n
দোয়ার অর্থঃ
আল্লাহর নামে এই কাজ করিতেছি। হে আল্লাহ্‌! আমাকে শয়তান হইতে রক্ষা করুন এবং আপনি যে সন্তান আমাদিগকে দান করিবেন তাহাদিগকেও শয়তান হইতে রক্ষা করুন। (বুখারী)\n\n\n\n


⭕⭕ বীর্যপাতের সময় (মনে মনে) এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم لا تجعل للشيطان فى ما رزقتنا نصيبا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআল্লাহুম্মা লা তাজআল্লিশ্‌ শায়ত্বানি ফি মা রাযাক্বতানা নাসিবা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আল্লাহ! আপনি আমাদেরকে যে সন্তান দান করবেন তাতে শয়তানের কোনো অংশ রাখবেন না।\n\n
⭕ উৎসঃ (ইবনে আবী শাইবা ৩: ৪০২)\n\n\n\n


⭕⭕ অনুগত সন্তান প্রার্থনা\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  هَـبْ  لِـىْ  مِـنْ  لَّـدُنْـكَ  ذُرِّيَّـةً  طَـيِّـبِـةً  ج  اِنَّـكَ  سَـمٍـيْـعُ  الـدُّعَـاءِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\n রাব্বি হাবিলি মিল্লা-দুনকা যুর্‌রিইয়্যাতান্ ত্বাইয়্যিবাতাহ, ইন্নাকা সামীউদ্ দুআ।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে, প্রভু! আমাকে তুমি তোমার নিকট হতে সৎ বংশধর দান কর। নিশ্চয়ই তুমি প্রার্থনা শ্রবণকারী।\n\n
⭕ উৎসঃ (আল ইমরান, আয়াত: ৩৮)\n\n\n\n


⭕⭕ সন্তানের জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  اجْـعَـلْـنِـىْ  مُـقِـيْـمَ  الصَّـلـوةِ  وَمِـنْ  ذُرِّيَّـتِـىْ  ق  رَبَّـنَـا  وَتَـقَـبَّـلْ  دُعَـاءِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nরাব্বিজা আল্‌নি মুক্বীমাস সালা-তি ওয়া মিন্ যুররিয়্যাতী, রাব্বানা ওয়া তাক্বাব্বাল দুআ।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আমার প্রতিপালক! আমাকে সালাত কায়েমকারী কর এবং আমার বংশধরদের মধ্য হতেও। প্রভু হে! আমার প্রার্থনা মঞ্জুর কর।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা ইব্রাহিম, আয়াত : ৪০)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nসূরা ইব্রাহীমের ৪০ নং আয়াতের অংশ । মুসলিম জাতির পিতা হযরত ইব্রাহীম আলাইহি ওয়াসাল্লাম স্বয়ং এভাবে আল্লাহর কাছে দুয়া করতেন বলে কুরআন মাজীদে উল্লেখ রয়েছে । নিজের ও সন্তানদের সঠিক পথের জন্য সকল মুসলমানদেরও এভাবে সর্বদা দুয়া করা কর্তব্য ।\n\n\n\n


⭕⭕ সন্তানের সংশোধনের জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  اَصْـلِـحْ  لِـىْ  فِـي  ذُرِّيَّـتِـىْ  ج  اِنِّـىْ  تُـبْـتُ  اِلَـيْـكَ  وَاِنِّـىْ  مِـنَ  الْـمُـسْـلِـمِـيْـنَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nরাব্বি আছলিহ্ লী ফী যুররিয়্যাতি; ইন্নী তুব্‌তু ইলাইকা ওয়া ইন্নী মিনাল্ মুসলিমীন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে প্রভু! আমার জন্য আমার সন্তানদের সৎকর্মপরায়ণ করে দিন; আমি অবশ্যই আপনার নিকট তওবা করছি এবং নিশ্চয়ই আমি অনুগত বান্দাদের একজন।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা আহ্‌কাফ: ১৫)\n\n\n\n


⭕⭕ পিতা-মাতার জন্য এই দুআ করবে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ ٱرۡحَمۡهُمَا كَمَا رَبَّيَانِي صَغِيرٗا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ রব্বির হামহুমা কামা রব্বা ইয়ানি সগিরা\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nহে আল্লাহ! আপনি তাদেরকে (পিতা-মাতাকে) রহমত দান করুন, যেরূপ তাঁরা আমাকে ছোট অবস্থায় দয়ার সাথে লালন-পালন করেছেন।\n\n
⭕ উৎসঃ সূরা বানী ইসরাঈলঃ ২৪\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nসূরা বনী ইসরাইলের ২৪ নং আয়াতের অংশ । আল্লাহ পাক স্বয়ং তাকে ইবাদত করার পর পিতা মাতার সাথে উত্তম ব্যাবহারের আদেশ দিয়েছেন । তাদের সাথে উহ শব্দটিও উচ্চারন করতে কুরআন মাজীদে কঠিনভাবে নিষেধ করেছেন । হাদীসে এসেছে, মৃত্যুর পর মা-বাবার জন্য নেক সন্তান দুয়া করলে আল্লাহ কবুল করেন । সংশ্লিষ্ট সবার প্রতিনয়ত এ দুয়া পড়া চাই ।</item>

        <item>⭕⭕ আয়না দেখার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ , اللَّهُمَّ كَمَا أَنْتَ حَسَّنْتَ خَلْقِي فَحَسِّنْ خُلُقِي
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআলহামদুলিল্লাহ্‌ আল্লাহুম্মা কামা হাস্‌সানতা খালক্বি ফাহাস্‌সিন খুলুক্বি।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসকল প্রশংসা আল্লাহর, হে আল্লাহ্‌! আপনি আমাকে যেরূপ সুন্দর চেহারা দান করেছেন তদ্রূপ আমার স্বভাব- চরিত্রকেও সুন্দর করে দিন।\n\n
⭕ উৎসঃ (ইবনুস্‌ সুন্নী হাঃ ১৩৬)\n\n\n\n

⭕⭕ নতুন কাপড় পরিধানের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي كَسَانِي مَا أُوَارِي بِهِ عَوْرَتِي وَأَتَجَّمُل بِهِ فِي حَيَاتِي
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআলহামদুলিল্লাহিল্লাজি কাছা-নী মা উওয়ারী বিহী আওরা-তী ওয়া আতাজ্জাম্মালা বিহী ফি-হায়াতী।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসমস্ত প্রশংসা আল্লাহ তায়ালার জন্য যিনি আমাকে কাপড় পরিধান করাইয়াছনে, এই কাপড় দ্বারা আমি আমার ছতর ঢাকি এবং আপন জিন্দেগিতে উহা দ্বারা সাজসজ্জা হাসিল করি।\n\n
⭕ উৎসঃ মুস্তাদরাকে হাকীম হাঃ ৪/১৯২; মুসনাদে আহমদ হাঃ ১/৪৪\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n\n(১) হযরত ওমর ইবনে খাত্তাব (রাযিঃ) বলেন, আমি রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে এই এরশাদ করিতে শুনিয়াছি যে, যে ব্যাক্তি কোন নতুন কাপড় পরিধান করিয়া এই দুয়া পড়ে--\n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي كَسَانِي مَا أُوَارِي بِهِ عَوْرَتِي وَأَتَجَّمُل بِهِ فِي حَيَاتِي
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসমস্ত প্রশংসা আল্লাহ তায়ালার জন্য যিনি আমাকে কাপড় পরিধান করাইয়াছনে, এই কাপড় দ্বারা আমি আমার ছতর ঢাকি এবং আপন জিন্দেগিতে উহা দ্বারা সাজসজ্জা হাসিল করি।\nঅতঃপর পুরাতন কাপড় সদকা করিয়া দেয় সে জীবনে ও মরনের পরে সর্বাবস্থায় আল্লাহ তায়ালার হেফাজত ও নিরাপত্তায় থাকিবে এবং তাহার গুনাহের উপর আল্লাহ তায়ালা পর্দা ফেলিয়া রাখিবেন।
(তিরমিযী)\n
(২) হযরত আনাস (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি খানা খাইয়া এই দুআ পড়িল--\n\n
"الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَطْعَمَنِي هَذَا الطَّعَامَ وَرَزَقَنِيهِ مِنْ غَيْرِ حَوْلٍ مِنِّي وَلَا قُوَّةٍ "
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসমস্ত প্রশংসা আল্লহ তাআলার যিনি আমাকে এই খানা খাওয়াইয়াছেন এবং আমার চেষ্টা ও সামর্থ্য ছাড়া আমাকে ইহা নসীব করিয়াছেন। তাহার অতীত ও ভবিষ্যতের সমস্ত গুনাহ মাফ হইয়া যায়। আর যে ব্যক্তি কাপড় পরিধান করিয়া এই দুআ পড়িল--\n\n
"الحَمْدُ لِلهِ الَّذِي كَسَانِي هَذَا الثَّوْبَ وَرَزَقَنِيهِ مِنْ غَيْرِ حَوْلٍ مِنِّي وَلَا قُوَّةٍ"
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসমস্ত প্রশংসা আল্লাহ্ তাআলার জন্য যিনি আমাকে এই কাপড় পরিধান করাইয়াছেন এবং আমার চেষ্টা ও সামর্থ্য ছাড়া আমাকে ইহা নসীব করিয়াছেন। তাহার অতীত ও ভবিষ্যতের গুনাহ মাফ হইয়া যায়। (আবু দাউদ)\n\n
⭕ ফায়দাঃ ভবিষ্যতের গুনাহ মাফ হইয়া যাওয়ার অত্থ এই যে, আগামীতে আল্লাহ্ তাআলা আপন এই বান্দাকে গুনাহ হইতে হেফাজত করিবেন। (বজলূল মাজহুদ)\n\n\n\n

⭕⭕ কাপড় পরিধানের দুয়া\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي كَسَانِي هَذَا الثَّوْبَ وَرَزَقَنِيهِ مِنْ غَيْرِ حَوْلٍ مِنِّي وَلا قُوَّةٍ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \n\nআল্‌ হামদুলিল্লাহিল্লাযী কাসানী হাযাছ্‌ ছওবা ওয়া রাযাক্বানীহে মিন গায়রে হাওলীন্‌ মিন্নী ওয়ালা কুওয়াতিন্‌।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসমস্ত প্রশংসা সেই আল্লাহর জন্য যিনি আমাকে এই পোষাক পরিধান করাইয়াছেন এবং আমার চেষ্টা ও সামর্থ্য ছাড়া আমাকে ইহা নসীব করিয়াছেন।\n\n
⭕ উৎসঃ আবু দাঊদ\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nহযরত আনাস (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যাক্তি কাপড় পরিধান করিয়া এই দুয়া পড়িল--\n\n
 الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي كَسَانِي هَذَا الثَّوْبَ وَرَزَقَنِيهِ مِنْ غَيْرِ حَوْلٍ مِنِّي وَلا قُوَّةٍ
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \n\nসমস্ত প্রশংসা সেই আল্লাহর জন্য যিনি আমাকে এই পোষাক পরিয়েছেন এবং জীবিকা হিসেবে দান করেছেন, যাতে আমার শক্তি ও সামর্থ কিছুই ছিল না। তাহার অতীত ও ভবিষ্যতের গোনাহ মাফ হইয়া যায়। (আবু দাউদ)\n\n
⭕ ফায়দাঃ ভবিষ্যতের গোনাহ মাফ হইয়া যাওয়ার অর্থ এই যে, আগামীতে আল্লাহ তায়ালা আপন এই বান্দাকে গুনাহ হইতে হেফাজত করিবেন। (বজলূল মাজহুদ)\n\n</item>

        <item>⭕⭕ সূর্য উঠার সময় পড়বে
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِى أَقَالَنَا يَوْمَنَا هَذَا وَلَمْ يُهْلِكْنَا بِذُنُوبِنَا
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসকল প্রশংসা ঐ আল্লাহ তাআলার জন্য যিনি আজকের দিনে আমাদেরকে ক্ষমা করে দিয়েছেন এবং গুনাহের কারণে আমাদেরকে ধ্বংস করেননি।\n\n
⭕ উৎসঃ (মুসলিম হাদীস নং-৮২২)\n\n\n\n

⭕⭕ শয়তান হইতে হেফাজতের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
لا الهَ اِلَّا اللّهُ وَحْدَهُ لا شَرِيْكَ لَهْ لَهُ الْمُلْكُ وَ لَهُ الْحَمْدُ وَهُوَ عَلى كُلِّ شَئ ٍ قَدِيْرٌ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nলা ইলা-হা ইল্লাল্লা-হু ওয়াহদাহু লা শারীকা লাহু, লাহুল মুলকু ওয়া লাহুল হামদু ওয়া হুওয়া আলা কুল্লি শাইয়িন ক্বাদীর।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ ব্যতীত কোন উপাস্য নেই, তিনি একক, তাঁর কোন শরীক নেই। রাজত্ব তাঁরই, প্রশংসা কেবল তাঁর জন্যই। তিনি সকল বিষয়ে ক্ষমতাবান।\n\n
⭕উৎসঃ ইবনে হিব্বান\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n\nহযরত আবু আইউব (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি সকালবেলা দশবার
لا الهَ اِلَّا اللّهُ وَحْدَهُ لا شَرِيْكَ لَهْ لَهُ الْمُلْكُ وَ لَهُ الْحَمْدُ وَهُوَ عَلى كُلِّ شَئ ٍ قَدِيْرٌ
পড়িবে তাহার জন্য দশটি নেকি লিখিয়া দেওয়া হইবে, তাহার দশটি গোনাহ মাফ করিয়া দেওয়া হইবে, তাহার দশটি মর্তবা উন্নত করিয়া দেওয়া হইবে, চারজন গোলাম আজাদ করার সমান সওয়াব হইবে এবং সন্ধ্যা পর্যন্ত শয়তান হইতে তাহাকে হেফাজত করা হইবে। আর যে ব্যক্তি মাগরিবের নামাজের পর এই কালিমাগুলি পড়িবে সে সকাল পর্যন্ত এইসমস্ত পুরস্কার লাভ করিবে। (ইবনে হিব্বান)\n\n\n\n ⭕⭕ নফসিয়্যাত থেকে বাচার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
يَاحَىُّ يَا قَيُّوْمُ بِرَحْمَتِكَ أَسْتَغِيْثْ أَصْلِحْ لِىْ شَأْنِىْ كُلَّهُ وَلَا تَكِلْنِيْ إِلَى نَفْسِىْ طَرْفَةَ عَيْنِ
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে চিরঞ্জীব, হে জমিন আসমান ও সমস্ত মাখলুকের রক্ষাকারী, আমি আপনার রহমতের উসীলায় ফরিয়াদ করিতেছি যে, আমার সমস্ত কাজ দুরস্ত করিয়া দিন এবং আমাকে এক পলকের জন্যও আমার নফসের সোপর্দ করিবেন না।\n\n
⭕ উৎসঃ মুসতাদরাকে হাকেম\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত আনাস ইবনে মালেক (রাযিঃ) বর্ননা করেন যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম হযরত ফাতেমা (রাযিঃ) কে বলিলেন, আমার নসীহত মনোযোগ দিয়া শোন, তুমি সকালে ও সন্ধ্যায় (এই দুআ) পড়িও--\n\n
يَاحَىُّ يَا قَيُّوْمُ بِرَحْمَتِكَ أَسْتَغِيْثْ أَصْلِحْ لِىْ شَأْنِىْ كُلَّهُ وَلَا تَكِلْنِيْ إِلَى نَفْسِىْ طَرْفَةَ عَيْنِ
\n\n
অর্থাৎ, হে চিরঞ্জীব, হে জমিন আসমান ও সমস্ত মাখলুকের রক্ষাকারী, আমি আপনার রহমতের ওসীলায় ফরিয়াদ করিতেছি যে, আমার সমস্ত কাজ দুরস্ত করিয়া দিন এবং আমাকে এক পলকের জন্যও আমার নফসের সোপর্দ করিবেন না। (মুসতাদরাকে হাকেম)\n\n\n\n ⭕⭕ চিন্তা থেকে হেফাজতের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
حَسْبِيَ اللهُ لا إله إلا هو عَليه تَوَكّلْتُ وهو رَبُّ الْعَرشِ العَظِيْمِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nহাসবিয়্যাল্লা-হু লা-ইলাহা ইল্লা-হুওয়া আলাইহি তাওয়াক্কালতু ওয়াহুওয়া রাব্বুল আরশিল আযীম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ্ই আমার জন্য যথেষ্ট, তিনি ব্যতীত কোন মা বুদ নেই, তাঁর প্রতি ভরসা করেছি, তিনি মহান আরশের অধিপতি।\n\n
উৎসঃ আবু দাঊদ\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত আবু দারদা (রাযিঃ) বলেন, যে ব্যক্তি সকাল বিকাল সাতবারঃ
⭕ আরবিঃ \n\n
حَسْبِيَ اللهُ لا إله إلا هو عَليه تَوَكّلْتُ وهو رَبُّ الْعَرشِ العَظِيْمِ
\n\n
সত্য দিলে (অর্থাৎ আখিরাতের প্রতি একিন রাখিয়া) বলিবে, অথবা ফজিলতের প্রতি একিন ছাড়া এমনিই বলিবে, আল্লাহ্‌ তায়ালা তাহাকে (দুনিয়া আখিরাতের) সমস্ত চিন্তা হইতে হেফাজত করিবেন।
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআমার জন্য আল্লাহ্‌ তায়ালাই যথেষ্ট, তিনি ব্যতীত কোন মাবুদ নাই, তাহারই উপর আমি ভরসা করিলাম, তিনিই আরশে আজীমের মালিক (আবু দাঊদ)\n\n\n\n ⭕⭕ কষ্টদায়ক জিনিস হইতে হেফাজতের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nক্বুলহু আল্লাহু আহাদ। ক্বুল আউযু বিরাব্বিল ফালাক। ক্বুল আউযু বিরাব্বিন নাস।\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত আব্দুল্লাহ ইবনে খুবাইব (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, আমাকে রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলিলেন, বল ! আমি চুপ রহিলাম। পুনরায় বলিলেন, বল ! আমি চুপ রহিলাম। আবার বলিলেন, বল ! আমি আরজ করিলাম, কি বলিব ! এরশাদ করিলেন, সকাল বিকাল তিনবার قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ পড়িয়া লইও। এই সুরাগুলি প্রত্যেক কষ্টদায়ক জিনিস হইতে তোমার হেফাজত করিবে। (আবু দাউদ)\n\n
⭕ ফায়দাঃ কোন কোন ওলামায়ে কেরামের মতে হাদীস শরীফের উদ্দেশ্য এই যে, যাহারা বেশি পড়িতে না পারে তাহারা যদি কমসেকম সকাল বিকাল এই তিনটি সূরা পড়িয়া লয় তবে ইনশাআল্লাহ যথেষ্ট হইবে। (শরহে তীবী)\n\n\n\n ⭕⭕ নিয়মিত আমল এর বদলা\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
فَسُبْحَانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ
وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَعَشِيًّا وَحِينَ تُظْهِرُونَ
يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَيُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ وَكَذَٰلِكَ تُخْرَجُونَ
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nতোমরা যখন সন্ধ্যা কর এবং যখন সকাল কর তখন আল্লাহ তায়ালার পবিত্রতা বর্ননা কর এবং সমস্ত আসমান ও জমিনে তাহারই প্রশংসা হয় এবং তোমরা দিনের তৃতীয় প্রহরে এবং সময়ে তিনি জীবিতকে মৃত হইতে বাহির করেন।\n\n
⭕ উৎসঃ \nসূরা রোম, আয়াতঃ ১৭-১৯; আবু দাঊদ\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত ইবনে আব্বাস (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি সকালে (একুশ পারায় সূরা রোমের) এই তিনটি আয়াত\n\n
فَسُبْحَانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ
وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَعَشِيًّا وَحِينَ تُظْهِرُونَ
يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَيُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ وَكَذَٰلِكَ تُخْرَجُونَ
\n\n
পড়িয়া লইবে তাহার সেই দিনের (নিয়ামত আমল ইত্যাদি) যাহা ছুটিয়া যাইবে উহার সওয়াব সে পাইয়া যাইবে। আর যে ব্যক্তি সন্ধ্যায় এই আয়াতগুলি পড়িয়া লইবে তাহার সেই রাত্রের (নিয়মিত আমল) যাহা ছুটিয়া যাইবে সে উহার সওয়াব পাইয়া যাইবে।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nতোমরা যখন সন্ধ্যা কর এবং যখন সকাল কর তখন আল্লাহ তায়ালার পবিত্রতা বর্ননা কর, এবং সমস্ত আসমান ও জমিনে তাহারই প্রশংসা হয় এবং তোমরা দিনের তৃতীয় প্রহরে ও জোহরের সময়ে (ও আল্লাহ্‌ তায়ালার পবিত্রতা বর্ননা কর) তিনি জীবিতকে মৃত হইতে বাহির করেন, এবং মৃতকে জীবিত হইতে বাহির করেন, এবং জমিনকে উহার মৃত অর্থাৎ শুষ্ক হওয়ার পর জীবিত অর্থাৎ সজীব করিয়া তোলেন। এবং এইভাবে তোমাদিগকে (কিয়ামতের দিন কবর হইতে) বাহির করা হইবে। (আবু দাঊদ)\n\n\n\n ⭕⭕ বাজারে যাওয়ার পর এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
لَا إِلٰهَ إِلَّا اللَّهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ  يُحْيِي وَيُمِيتُ وَهُوَ حَيُّ لَا يَمُوتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nলা ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াহ্‌দাহু লা শারিকালাহ্‌ লাহুল মুলক ওয়া লাহুল হামদ ইউহ্ই ওয়া ইউমিত ওয়া হুয়া হাইয়্যুল্লা ইয়ামুত বিইয়াদিহিল খাইর ওয়া হুয়া আলা কুল্লি শাইয়্যিন ক্বাদির।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nএক আল্লাহ তাআলা ব্যতীত অন্য কোনো মাবুদ নেই। তিনি এক। তাঁর কোনো শরিক নেই। সকল রাজত্ব তাঁরই জন্যে। সকল প্রশংসা তাঁরই। তিনিই জীবিত করেন, তিনিই মৃত্যু দেন। এবং তিনিই চিরঞ্জীব অমর। তিনি কখনো মৃত্যু বরণ করেন না। তাঁর হাতেই সকল কল্যাণের চাবিকাঠি। তিনিই সর্বশক্তিমান।\n\n
⭕উৎসঃ (সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪২৮, আমালুল ইয়াওমি ওয়াল লাইলাহ; ইবনুস্‌ সুন্নী হাঃ ১৮২)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত ওমর ইবনে খাত্তাব (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি বাজারে প্রবেশ করিয়া এই দুআ পড়ে--\n\n
لَا إِلٰهَ إِلَّا اللَّهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ  يُحْيِي وَيُمِيتُ وَهُوَ حَيُّ لَا يَمُوتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ
\n\n
আল্লাহ তাআলা তার জন্য দশ লক্ষ নেকী লিখিয়া দেন, দশ লক্ষ গুনাহ মিটাইয়া দেন এবং তার দশ লক্ষ মর্তবা উন্নত করিয়া দেন। এক রেওয়াতে দশ লক্ষ মর্তবা উন্নত করার পরিবর্তে জান্নাতে একটি মহল তৈয়ার করিয়া দেওয়ার কথা উল্লেখ করা হইয়াছে। (তিরমিজি)\n\n\n\n ⭕⭕ ক্রোধ দমনের জন্যে এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
أَعُوذُ بِاللهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআউযু বিল্লাহি মিনাশ্‌ শাইত্বনির রজিম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআমি বিতাড়িত শয়তান থেকে আল্লাহর কাছে আশ্রয় চাচ্ছি।\n\n
⭕ উৎসঃ (বুখারী হাঃ ৬০৪৮, মুসলিম হাঃ ২৬১০)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n(১) মাহমূহ ইবন গায়লান (রহঃ)... মুআয ইবন জাবাল(রা) তেকে বর্ণিততিনি বলেনঃ নবী(সাঃ)এর সম্মুখে দুই ব্যক্তি পরস্পর গালিগালাজ করছিল। এমনকি একজনের চেহারায় ত্রেুাধের আভাস ফুঠে উঠে। তখন নবী (সাঃ) বললেনঃ আমি এমন একটা কালিমা জানি যদি সে পাঠ করে তবে তার ত্রেুাধ প্রশমিত হয়ে যাবে। তা হলঃ\n\n
أَعُوذُ بِاللهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ
\n\n
সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৫২\n
(২) হযরত সুলাইমান ইবনে সুরাদ (রাযিঃ) বলেন, রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম (এক ব্যক্তির ব্যাপারে যে অন্য একজনের উপর রাগান্বিত হইতেছিল) এরশাদ করিলেন, যদি এই ব্যাক্তি--\n\n
أَعُوذُ بِاللهِ مِنَ الشَّيْطَانِ
\nপড়িয়া লয় তবে তাহার রাগ দূর হইয়া যাইবে। (বোখারী)\n\n\n\n </item>

        <item>⭕⭕ দুনিয়া ও আখেরাতের সার্বিক কল্যাণের জন্যে এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم ربنا آتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা রব্বানা আতীনা ফিদ্দুনিয়া হাসানাতাও ওফিল আখিরাতি হাসানাতাও ওকিনা আজাবান্নার\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ্‌! আমাদের প্রতিপালক! দুনিয়া ও আখেরাতে আমাদেরকে কল্যাণ দান করুন। এবং জাহান্নাম থেকে পরিত্রাণ দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩৮৪৮, বুখারী হাঃ ৬৩৮৯, মুসলিম হাঃ ২৬৮৮\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nআব্দুর রহমান ইবন ইবরাহীম দিমাশকী (র)… আনাস ইবন মালিক (রা) থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন, জনৈক ব্যক্তি নবী (সা) এর নিকট এসে বললোঃ ইয়া রাসুলাল্লাহ! কোন দুআ সর্বোত্তম? তিনি বলেছেনঃ তোমার রবের কাছে দুনিয়া ও অখিরাতে ক্ষমা ও প্রার্থনা কর। অতঃপর দ্বিতীয় দিন লোকটি তাঁর কাছে এসে বললোঃ ইয়া রাসুলাল্লাহ! কোন দুঁআ সর্বোত্তম ? তিনি বললেনঃ তুমি তোমার রবের কাছে দুনিয়া ও অখিরাতের ক্ষমা ও নিরাপত্তা প্রার্থনা কর। অতঃপর সে ব্যক্তি তৃতীয় দিন তাঁর কাছে এসে বললোঃ হে আল্লাহর নবী! কোন দুআ সর্বোত্তম ? তিনি বলেছেনঃ তুমি তোমার রবের কাছে দুনিয়া ও আখিরাতের ক্ষমা ও নিরাপত্তা প্রার্থনা কর । যদি তোমাকে দুনিয়া ও আখিরাতের নিরাপত্তা দান করা হয়, তাহলে তুমি সফল হলে। সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৩৮৪৮\n\n\n\n ⭕⭕ মজলিসের শেষে পড়িবার দুয়া\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
سُبْحَانَكَ اَللهم وَبِحَمْدِكَ أَشْهَدُ أَنْ لاَ إِلٰهَ إِلاَّ أَنتَ أسْتَغْفِرُكَ وَأَتُوبُ إِلَيكَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nসুবহানাকা আল্লহুম্মা অবিহামদিকা আশাহাদু আল্লা ইলাহা ইল্লা আংতা আস্তাগ ফিরুকা ওতুবু ইলাইক\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আমরা আপনার পবিত্রতা বর্ণনা করছি এবং প্রশংসা ব্যক্ত করছি। আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, আপনি ছাড়া অন্য কোন মাবুদ নেই, আমি আপনার নিকট ক্ষমা চাচ্ছি এবং আপনার দিকেই ধাবিত হচ্ছি।\n\n
⭕ উৎসঃ \nসুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৩৩; মুস্তাদরাকে হাকিম; আবু দাঊদ, হাদীস নং-২/৬৬২\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \n(১) হযরত আবু  বারযাহ আস্লামী (রাযিঃ) বর্ননা করেন যে, রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামের শেষ বয়সে এই অভ্যাস ছিল যে, যখন মাজলিস হইতে উঠিভবার এরাদা করিতেন তখন--\n\n
سُبْحَانَكَ اَللهم وَبِحَمْدِكَ أَشْهَدُ أَنْ لاَ إِلٰهَ إِلاَّ أَنتَ أسْتَغْفِرُكَ وَأَتُوبُ إِلَيكَ
\n\n
পড়িতেন। এক ব্যাক্তি আরজ করিলেন, ইয়া রাসুলুল্লাহ, আজকাল আপনি একটি দুআ পাঠ করেন যাহা পূর্বে করিতেন না। তিনি এরশাদ করিলেন, এই দুআ মাজলিশের (ভূল ভ্রান্তির জন্য কাফফারা স্বরূপ)।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআয় আল্লহ! আপনি পবিত্র, আমি আপনার প্রশংসা করিতেছি, আমি সাখ্য দিতেছি যে, আপনি ব্যতীত কোন মাবুদ নেই, আমি আপনার নিকট ক্ষমা চাহিতেছি এবং আপনার নিকট তওবা করিতেছি। (আবু দাউদ)\n
(২) আবু উবায়দা ইবন আবু সাফার কুফী এর নাম হল আহমাদ ইবন আবদুল্লাহ হামদানী (রহঃ) আবু হুরায়রা (রা) থেকে বর্ণিত তিনি বলেন রাসুলুল্লাহ (সঃ) বলেছেনঃ কেউ যদি কোন মজলিসে বসে আর তাতে সে অধিক অনর্থক কথাবার্তা বলে ফেলে তবে মজলিস থেকে প্রস্থানের পূর্বে এই দুআ পাঠ করলে সেই মজলিসে তার যে ত্রুটি হয়েছে তা মাফ করে দেওয়া হবে। দুআ টি\n\n
سُبْحَانَكَ اَللهم وَبِحَمْدِكَ أَشْهَدُ أَنْ لاَ إِلٰهَ إِلاَّ أَنتَ أسْتَغْفِرُكَ وَأَتُوبُ إِلَيكَ
\n\n
(৩)  হযরত জুবায়ের ইবনে মুতইম (রাযিঃ) বর্ননা করেন যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি যিকিরের মজলিশের (শেষে) এই দুয়া পড়িল--\n\n
سبحان الله و بحمده
سُبْحَانَكَ اَللهم وَبِحَمْدِكَ أَشْهَدُ أَنْ لاَ إِلٰهَ إِلاَّ أَنتَ أسْتَغْفِرُكَ وَأَتُوبُ إِلَيكَ
\n\n
এই দুয়া সেই জিকিরের মজলিশের জন্য এইরূপ, যেরূপ (গুরুত্তপূর্ন কাগজপত্রের উপর) মোহর লাগাইয়া দেওয়া হয়। অর্থাৎ এই মজলিশ আল্লাহ তায়ালার নিকট কবুল হইয়া যায় এবং উহার আজর ও সওয়াব আল্লাহ তায়ালার নিকট রক্ষিত হইয়া যায়। আর যদি এই দুয়া এমন মজলিশে পড়া হয় যেখানে অযথা কথাবার্তা বলা হইয়াছে তবে এই দুয়া উক্ত মজলিশের কাফফারা হইয়া যাইবে। (মুস্তাদরাকে হাকিম)\n\n\n\n ⭕⭕ জিকিরের আদব\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহযরত ইবনে ওমর (রাযিঃ) বলিয়াছেন, তুমি যদি পার তবে শুধু পবিত্র অবস্থাতেই আল্লাহ্‌র যিকির করিবার পূর্ন চেষ্টা করিবে।\n
আবু ওসমান নাহদী (রহঃ) বলেন, আমার নিকট হযরত আবু হোরায়রা (রাযিঃ) এর পক্ষ হইতে এই কথা পৌছিয়াছে যে, আল্লাহ তায়ালা আপন বান্দাকে এক নেকির বিনিময়ে দশ নেকি দান করিবেন । হযরত আবু হোরায়রা (রাযিঃ) শুনিয়া বলিলেন, কখনও নয় (বরং) আমি রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে বলিতে শুনিয়াছি, আল্লাহ্‌ তায়ালা তাহাকে বিশ নেকি দান করিবেন। অতঃপর তিনি এই আয়াত পাঠ করিলেন,\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nতবে উহাকে কয়েক গুনে বর্ধিত করিয়া দিবেন এবং নিজ পক্ষ হইতে আরো মহান বিনিময় প্রদান করিবেন।\n\n
অতঃপর হযরত আবু হোরায়রা (রাযিঃ) বলিলেন, আল্লাহ্‌ তায়ালা যখন উহাকে আজরে আজীম অর্থাৎ মহান বিনিময় বলিতেছেন তখন উহার পরিমান কে নির্ধারন করিতে পারে?\n
অপর রেওয়াতে আছে, আবু ওসমান (রহঃ) বলেন, আমি হযরত আবু হোরায়রা (রাযিঃ) এর নিকট হাজির হইয়া আরজ করিলাম, আমার নিকট এই ক্তহা পৌছিয়াছে যে, আপনি বলিয়া থাকেন, নেকি দশ লক্ষ গুন বাড়াইয়া দেওয়া হয়। তিনি বলিলেন, তুমি এই কথায় আশ্চর্যবোধ করিতেছ? আল্লাহ্‌র কসম, আমি তো রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে বলিতে শুনিয়াছি...। পরবর্তী অংশ পূর্ববর্নিত হাদীস অনুযায়ী বর্ননা করিয়াছেন।\n\n\n\n ⭕⭕ দুআর আদব\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহযরত মুয়াজ ইবনে জাবাল (রাযিঃ) বলেন, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এক ব্যাক্তির নিকট দিয়া গেলেন । সে এরূপ দুআ করিতেছিল, আয় আল্লাহ ! আমি আপনার নিকট সবর করার তৌফিক চাহিতেছি। রাসুলুল্লাহ (সঃ) বলিলেন, তুমি তো আল্লাহ্‌র নিকট মুসিবত চাহিয়াছ। (কেননা সবর তো মুসিবতের উপর হইয়া থাকে) আল্লাহ্‌ তায়ালার নিকট নিরাপদ জীবন চাও।\n
অপর এক ব্যাক্তির নিকট দিয়া রাসুলুল্লাহ (সঃ) গেলেন। সে এই দুআ করিতেছিল, আয় আল্লাহ্‌ ! আমি আপনার নিকট পরিপূর্ন নেয়ামত চাই। রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলিলেন, হে আদমের বেটা ! তুমি জান কি, পরিপূর্ন নেয়ামত কি? সে বলিল, ইয়া রাসুলুল্লাহ ! আমি এই দুআ কল্যান কামনা করিয়াই চাহিয়াছি। (আমি জানিনা পরিপূর্ন নেয়ামত কি?) তিনি বলিল পরিপূর্ন নেয়ামত হইল জাহান্নাম হইতে নাজাত পাওয়া ও জান্নাতে প্রবেশ করা।\n\n
রাসুলুল্লাহ (সঃ) অপর এক ব্যক্তির নিকট দিয়া গেলেন। সে এরূপ বলতেছিল--\n\n
يَا ذَا الْجَلاَلِ واْلإِكْرَامِ
\n\n
তিনি বলিলেন, তোমার দুআ কবুল হওয়া নিশ্চিত হইয়া গিয়াছে, তুমি চাও। (কানয)\n\n\n\n
 ⭕⭕ সূর্য উঠার সময় পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِى أَقَالَنَا يَوْمَنَا هَذَا وَلَمْ يُهْلِكْنَا بِذُنُوبِنَا
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসকল প্রশংসা ঐ আল্লাহ তাআলার জন্য যিনি আজকের দিনে আমাদেরকে ক্ষমা করে দিয়েছেন এবং গুনাহের কারণে আমাদেরকে ধ্বংস করেননি।\n\n
⭕ উৎসঃ (মুসলিম হাদীস নং-৮২২)\n\n\n\n

⭕⭕ আকাশ মেঘাচ্ছন্ন দেখলে পড়বে-\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللّهُمَّ إنَّا نَعُوْذُبِكَ مِنْ شَرِّمَا أُرْسِلَ بِهْ
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আমরা আপনার নিকট ঐ সকল অনিষ্ট হতে পানাহ চাচ্ছি, যাকে এ মেঘ বহন করে এনেছে।
⭕ উৎসঃ (মুসলিম হাদীস নং-৮৯৯)\n\n\n\n ⭕⭕ রজব মাস শুরু হলে এই দুআ পড়বে-\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللّهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِى رَجَبَ وَ شَعْبَانَ وَ بَلِّغْنَا رَمَضَان
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনি আমাদেরকে রজব ও শাবান মাসের বরকত দান করুন এবং রমাযান পর্যন্ত আমাদের হায়াতকে দীর্ঘ করুন। (বাইহাকী ফী দাওয়াতিল কাবীর, খ. ২, পৃষ্ঠা-১৪২, হাদীস নং-৫২৯)\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনি আমাদেরকে রজব ও শাবান মাসের বরকত দান করুন এবং রমাযান পর্যন্ত আমাদের হায়াতকে দীর্ঘ করুন।
⭕ উৎসঃ \n(বাইহাকী ফী দাওয়াতিল কাবীর, খ. ২, পৃষ্ঠা-১৪২, হাদীস নং-৫২৯)\n\n\n\n


⭕⭕ কারো থেকে অত্যাচারের আশংকা হলে পড়বে-\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ إنَّا نَجْعَلُكَ فِي نُحُورِهِمْ وَنَعُوذُ بِكَ مِنْ شُرُورِهِمْ
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আমি আপনাকে এদের মুকাবেলায় (নিজের) ঢাল বানিয়েছি এবং তাদের অনিষ্ট হতে আপনার আশ্রয় গ্রহণ করছি।
⭕ উৎসঃ \n(আস্ সুনানুল কুবরা নাসাঈ হাদীস নং-১০৪৩৭, আবু দাউদ হাদীস নং-১৫৩৭)</item>

        <item>⭕⭕ শ্বেত ও কুষ্ঠ রোগ থেকে পানাহ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَلـلّـهُـمَّ اِنِّـىْ اَعُـوْذُبِـكَ مِـنَ الْـبَـرَصِ وَالْجُـنُـوْنِ, وَالْـجَـذَامِ, وَسَـيِّـئِ الاَسْـقَـامِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা ইন্নী আউযুবিকা মিনাল্ বারাছি, ওয়াল্ জুনুন, ওয়াল্ জাযামি, ওয়া সাইয়িইল্ আস্‌ক্বাম।
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আমি তোমার কাছে আশ্রয় চাই শ্বেতকুষ্ঠ উন্মাদনা, কুষ্ঠরোগ এবং সমস্ত খারাপ রোগ হতে।
\n\n
⭕ উৎসঃ (আবু দাউদ, ১৫৫৪)
\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nসর্ব প্রকারের কঠিন ব্যধি থেকে আশ্রয় চাইতেন রাসুল [স.] হযরত আনাস রাদিয়াল্লাহু আনহু হতে বর্ণিত আছে যে, নবী করীম সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এই দোয়া পড়তেন,\n\n
"اَلـلّـهُـمَّ اِنِّـىْ اَعُـوْذُبِـكَ مِـنَ الْـبَـرَصِ وَالْجُـنُـوْنِ, وَالْـجَـذَامِ, وَسَـيِّـئِ الاَسْـقَـامِ"
\n\n
অর্থাৎ হে আল্লাহ! অবশ্যই আমি তোমার নিকট ধবল, উন্মাদ, কুষ্ঠরোগ এবং সকল প্রকার কঠিন ব্যাধি থেকে আশ্রয় প্রার্থনা করছি। [আবু দাউদ ১৫৫৪, নাসায়ি ৫৪৯৩, আহমদ ১২৫৯২]\n\n\n\n


⭕⭕ কঠিন রোগমুক্তির দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  اَنِّـىْ  مَـسَّـنِـىَ  الـضُّـرُّ  وَاَنْـتَ  اَرْحَـمُ  الـرّحِـمِـيْـنَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বি আন্নি মাস্‌সানিয়াদ্দ্বুর্‌রু ওয়া আন্তা আরহামুর্‌ রাহিমিন।
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআমি দুঃখ-কষ্টে পড়েছি, তুমিতো সর্বশ্রেষ্ঠ দয়ালু।
\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা আম্বিয়া, আয়াত : ৮৩)\n\n\n\n


⭕⭕ শরীরে কোথাও ব্যথা পেলে সেখানে হাত রেখে সাতবার পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
أَعُوذُ بِعِزَّةِ اللَّهِ وَقُدْرَتِهِ مِنْ شَرِّ مَا أَجِدُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআউযুবি ইজ্জাতিল্লাহি ওয়া কুদরাতিহি মিন শাররি মা আজিদ
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআমি ব্যথার অনিষ্টতা থেকে আল্লাহর ইজ্জত ও কুদরতের মাধ্যমে আশ্রয় প্রার্থনা করছি।
\n\n
⭕ উৎসঃ \n (আমালুল ইয়াওমি ওয়াল লাইলাহ; ইবনুস্‌ সুন্নী হাঃ ৫৭৮)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \nশরীরের যে কোন ব্যাথা বেদনার জায়গায় ব্যাথা উপশমের জন্য তিন বার "বিসমিল্লাহ" বলে ৭ বার এ দুআ পড়ার কথা হাদীসে আসছে। খাস নিয়তে সহিহভাবে এই দুয়া পাঠ করিলে নিশ্চিত ফল পাওয়া যাবে ইনশাআল্লাহ।\n\n\n\n

⭕⭕ জ্বর হলে এ দুআ পড়বে-\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بِسْمِ اللَّهِ الْكَبِيرِ أَعُوذُ بِاللَّهِ الْعَظِيمِ مِنْ شَرِّ كُلِّ عِرْقٍ نَعَّارٍ وَمِنْ شَرِّ حَرِّ النَّارِ .
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nমহান আল্লাহর নামের সাথে আমি মহান আল্লাহ তাআলার আশ্রয় গ্রহণ করছি প্রত্যেক উত্তেজিত ধমনীর অনিষ্ট হতে এবং দোযখের উত্তাপের অনিষ্ট হতে।\n\n
⭕ উৎসঃ (তিরমিযী হাদীস নং-২০৮০/ ইবনে মাজাহ হাদীস নং- ৪:৪১৪)\n\n\n\n


⭕⭕ অসুস্থ ব্যক্তিকে দেখতে গেলে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
لاَ بَأْسَ طَهُورٌ إِنْ شَاءَ اللَّهُ ثم يقول سبع مرات : أَسْأَلُ اللَّهَ الْعَظِيمَ رَبَّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ أَنْ يَشْفِيَكَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nলা বায়াসাতাহু ইন-শা-আল্লাহ >> আসআলুল্লাহাল আযীম, রাব্বাল আরশিল আযীম, আঁই য়্যাশ্ফিয়াক\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nবিচলিত হওয়ার কোন কারণ নেই। (আপনি সুস্থ হয়ে যাবেন) ইনশাআল্লাহ্‌ এই রোগ (বাহ্যিক ও অভ্যন্তরীণ অপবিত্রতা হতে) পবিত্রতা সাধনকারী। + এরপরে সাতবার এই দুআ পড়বে : আমি আরশে আযীমের মালিক, মহান আল্লাহ্‌ তাআলার নিকট আপনার সুস্থতার জন্যে দুআ করছি।
\n\n
⭕ উৎসঃ বুখারী হাঃ ৫৬৬২ + আবূ দাঊদ হাঃ ৩১০৬, তিরমিযী হাঃ ২০৮৮</item>

        <item>⭕⭕ মুসিবতের সম্মুখীন হলে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ اللَّهُمَّ أْجُرْنِي فِي مُصِيبَتِي وَأَخْلِفْ لِي خَيْرًا مِنْهَا إِلاَّ أَجَرَهُ اللَّهُ فِي مُصِيبَتِهِ وَأَخْلَفَ لَهُ خَيْرًا مِنْهَا
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nনিঃসন্দেহে আমরা আল্লাহ তায়ালারই জন্য এবং আল্লাহ তায়ালারই দিকে ফিরিয়া যাইব। আয় আল্লাহ ! আমাকে আমার মুসিবতের উপর সওয়াব দান করুন, আর যে জিনিস আপনি আমার নিকট হইতে লইয়া গিয়াছেন উহা হইতে উত্তম জিনিস আমাকে দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ মুসলিম\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nরাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামের স্ত্রী হযরত উম্মে সালামাহ (রাযিঃ) বলেন, আমি রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে এরশাদ করিতে শুনিয়াছি, যে বান্দার উপর কোন মুসিবত আসে এবং সে এই দুআ পড়িয়া লয়--\n\n
إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ اللَّهُمَّ أْجُرْنِي فِي مُصِيبَتِي وَأَخْلِفْ لِي خَيْرًا مِنْهَا إِلاَّ أَجَرَهُ اللَّهُ فِي مُصِيبَتِهِ وَأَخْلَفَ لَهُ خَيْرًا مِنْهَا
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nনিঃসন্দেহে আমরা আল্লাহ তায়ালারই জন্য এবং আল্লাহ তায়ালারই দিকে ফিরিয়া যাইব। আয় আল্লাহ ! আমাকে আমার মুসিবতের উপর সওয়াব দান করুন, আর যে জিনিস আপনি আমার নিকট হইতে লইয়া গিয়াছেন উহা হইতে উত্তম জিনিস আমাকে দান করুন।\n\n

আল্লাহ তায়ালা তাহাকে উক্ত মুসিবতে সওয়াব দান করেন এবং হারানো জিনিসের বিনিময়ে উহা অপেক্ষা উত্তম জিনিস দান করেন। হযরত উম্মে সালামাহ (রাযিঃ) বলেন, যখন হযরত আবু সালামাহ (রাযিঃ) এর ইন্তেকাল হইয়া গেল তখন আমি এইভাবে দুআ করিলাম যেভাবে রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম আমাকে এই দুআর হুকুম দিয়াছেন। আল্লাহ তায়ালা আমাকে আবু সালামাহ হইতে উত্তম বদল দান করিলেন। অর্থাৎ রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে আমার স্বামী বানাইয়া দিলেন। (মুসলিম)\n\n\n\n


⭕⭕ দুঃসংবাদ শুনলে এই দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nইন্না লিল্লাহি ওয়া ইন্না ইলাইহি রজিউন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআমরাতো আল্লাহরই এবং নিশ্চিতভাবে আমরা তাঁর নিকট প্রত্যাবর্তনকারী।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা বাকারা, আয়াত : ১৫৬)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত আবু মুসা আসআরী (রাযিঃ) বর্ননা করেন যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যখন কাহারো শিশু সন্তান মারা যায় তখন আল্লাহ তায়ালা ফেরেশতাদিগকে জিজ্ঞাসা করেন, তোমরা আমার বান্দার সন্তানকে লইয়া আসিয়াছ? তাহারা আরজ করেন, জি হ্যাঁ। আল্লাহ তায়ালা জিজ্ঞাসা করেন, আমার বান্দা ইহার উপর কি বলিয়াছে? তাহারা আরজ করেন, আপনার প্রশংসা করিয়াছে এবং\n\n
إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ
\n\nপড়িয়াছে। আল্লাহ তায়ালা ফেরেশতাদিগকে হুকুম করেন যে, আমার বান্দার নিকট জান্নাতে একটা ঘর তৈয়ার কর এবং উহার নাম বাইতুল হামদ অর্থাৎ প্রশংসার ঘর রাখ।
(তিরমিজী)\n\n\n\n


⭕⭕ গুরু দায়িত্বভার থেকে মুক্তির দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّـنَـا  وَلاَ  تُـحَـمِّـلْـنَـا  مَـا  لاَ  طَـاقَـةَ  لَـنَـا  بِـه.  وَاعْـفُ  عَـنَّـا  وقفه  وَاغًـفِـرْلَـنَـا  وقفه  وَارْحَـمْـنَـا  وقفه  اَنْـتَ  مَـوْلَـنَـا  فَـانْـصُـرْنَـا  عَـلَـى  الْـقَـوْمِ  الْـكـفَـرِيْـنَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বানা ওয়া লা তুহাম্মিলনা- মা-লা- ত্বা-ক্বাতা লানা- বিহ, ওয়াফু আন্না- ওয়াগ্‌ফির লানা- ওয়ারহামনা আন্তা মাওলা-না ফানসুরনা আলাল ক্বাওমিল কা-ফিরীন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমাদের প্রতিপালক! এমন ভার আমাদের ওপর অর্পণ করো না যা বহন করার শক্তি আমাদের নেই। আমাদের পাপমোচন কর, আমাদের ক্ষমা কর। আমাদের প্রতি রহমত নাযিল কর, তুমি আমাদের অভিভাবক-আশ্রয়দাতা। কাফিরদের প্রতিকূলে তুমি আমাদের সাহায্য কর।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা বাকারা, আয়াত : ২৮৬)\n\n\n\n


⭕⭕ কারো থেকে অত্যাচারের আশংকা হলে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم انا نجعلك فى نحورهم ونعوذبك من شرورهم
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লহুম্মা ইন্না নাজ আলুকা ফি নুহুরিহিম ওয়ানাউজুবিকা মিন শুরুরিহিম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আমি আপনাকে এদের মুকাবেলায় (নিজের) ঢাল বানিয়েছি এবং তাদের অনিষ্ট হতে আপনার আশ্রয় গ্রহণ করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ (আবু দাউদ ১ : ২১৫, আস্‌ সুনানুল কুবরা নাসাঈ ৬ : ১৫৪)\n\n\n\n


⭕⭕ কোনো সমস্যার সম্মুখীন হলে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
يَا حَيُّ يَا قَيُّومُ بِرَحْمَتِكَ أَسْتَغِيثُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nইয়া হাইয়ু ইয়া কাইয়ুম বিরাহ্‌মাতিকা আস্তাগিস।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে চিরঞ্জীব! হে সকল বস্তুর ধারক! আমি আপনারই রহমতের প্রার্থনা করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ ( তিরমিযী হাঃ ৩৫২৪)\n\n\n\n


⭕⭕ কাহারো খারাবী দেখিয়া নিরবে এই দুয়া পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي عَافَانِي مِمَّا ابْتَلَاكَ بِهِ وَفَضَّلَنِي عَلَى كَثِيرٍ مِمَّنْ خَلَقَ تَفْضِيلًا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল-হামদু লিল্লাহি আফানি মিম-মাব-তা-লাকা বিহ, ওয়া ফাদ-দালা নি আলা কাথি-রিন মিম-মান খালাকা তাফ-দিলা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসমস্ত প্রশংসা আল্লাহ তায়ালার জন্য যিনি আমাকে সেই অবস্থা হইতে রক্ষা করিয়াছেন যাহাতে তোমাকে লিপ্ত করিয়াছেন এবং তিনি আমাকে তাহার অনেক মাখলুক হইতে সম্মান দান করিয়াছেন।\n\n
⭕ উৎসঃ তিরমিজী #৩৪৩১,৩৪৩২; ঈবনে মাজাহ #৩৮৯২\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত ওমর (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রসুলুল্লাহ সল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি কোন বিপদগ্রস্থকে দেখিয়া এই দুআ পড়িয়া লয়--\n\n
"الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي عَافَانِي مِمَّا ابْتَلَاكَ بِهِ وَفَضَّلَنِي عَلَى كَثِيرٍ مِمَّنْ خَلَقَ تَفْضِيلًا"
\n\nউক্ত দুআ পাঠকারী সারাজীবন সেই বিপদ হইতে নিরাপদ থাকিবে, চাই সে বিপদ যেমন-ই হউক না কেন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nসমস্ত প্রশংসা আল্লহ তাআলার জন্য যিনি আমাকে সেই অবস্থা হইতে রক্ষা করিয়াছেন যাহাতে তোমাকে লিপ্ত করিয়াছেন, এবং তিনি আমাকে তাহার অনেক মাখলুকের উপর সম্মান দান করিয়াছেন।
(তিরমিযী)\n\n
⭕ ফায়দাঃ \nহযরত জাফর (রাযিঃ) বলেন, এই দুআ মনে মনে পড়িবে বিপদগ্রস্থ ব্যক্তিকে শুনাইয়া পড়িবে না। (তিরমিযী)\n\nহাদীস শরীফে বর্নিত আছে যে, যে ব্যাক্তি কাহাকেও রোগ-শোকে অথবা বিপদে পাতিত দেখিয়া উপরোল্লিখিত দোয়া অনুচ্চস্বরে পড়িবে (যাহাতে ঐ ব্যাক্তি শুনিতে না পায়) তবে সে আজীবন উক্ত রোগ-শোক হইতে নিরাপদে থাকিবে।\n\n\n\n

⭕⭕ সাপের ভয় হলে এ দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اِنَّا نَسْئَلُكَ بِعَهْدِ نُوْحٍ وَبِعَهْدِ سُلَيْمَانَ بْنِ دَاؤُدَ اَنْ لَا تُؤْذِيْنَا.
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nও হে সাপ! আমরা নূহ্ আলাইহিস সালাম এবং সুলাইমান আলাইহিস সালামের অঙ্গীকারের কথা তোদের স্মরণ করিয়ে দিচ্ছি। তোরা আমাদের কোন ক্ষতি করিস না এবং আমাদের কষ্ট দিস না।\n\n
⭕ উৎসঃ (তিরমিযী হাদীস নং-১৪৮৯, ১৪৮৫)\n\n\n\n

⭕⭕ বিষাক্ত প্রানী থেকে বাঁচার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
أعوذ بكلمات الله التامات من شر ما خلق
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআউযুবি কালিমাতিল্লাহিত তাম্মাতি মিনসাররি-মা-খলাক।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআমি আল্লাহ্‌ তায়ালার সমস্ত (উপকারী ও শেফাদানকারী) কলেমা দ্বারা তাহার সমস্ত মাখলুকের অনিষ্ট হইতে আশ্রয় চাহিতেছি।\n\n
⭕ উৎসঃ মুসলিম\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \n(১) হযরত আবু হোরায়রা (রাযিঃ) বলেন, এক ব্যাক্তি নবী করীম সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামের খেদমতে হাজির হইল এবং আরজ করিল, ইয়া রাসুলুল্লাহ, রাত্রে বিচ্ছুর কামড়ে আমার খুব কষ্ট হইয়াছে। নবী করিম সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিলেন, যদি তুমি সন্ধ্যায় এই কালিমাগুলি পড়িয়া লইতে\n\n
أعوذ بكلمات الله التامات من شر ما خلق
\n\n
অর্থাৎ আমি আল্লাহ্‌ তায়ালার সমস্ত (উপকারী ও শেফাদানকারী) কলেমা দ্বারা তাহার সমস্ত মাখলুকের অনিষ্ট হইতে আশ্রয় চাহিতেছি।\n
তবে বিচ্ছু কখনও তোমার কোন ক্ষতি করিতে পারিত না। (মুসলিম)\n\n
⭕ ফায়দাঃ \nকোন কোন ওলামায়ে কেরাম বলেন, আল্লাহ্‌ তায়ালার সমস্ত সমস্ত কালেমা দ্বারা কুরআনে করীম উদ্দেশ্য। (মেরকাত)\n
(২) হযরত আবু হোরায়রা (রাযিঃ) বর্ননা করেন যে, নবী করীম সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যক্তি সন্ধার সময় তিনবার এই কালিমাগুলি বলিবে--\n\n
أعوذ بكلمات الله التامات من شر ما خلق
\n\nেই রাত্রে কোন প্রকার বিষ তাহার ক্ষতি করিতে পারিবে না। হযরত সুহাইল (রাযিঃ) বলেন, আমাদের পরিবারের লোকেরা এই দুয়া মুখস্ত করিয়া রাখিয়াছিল। তাহারা প্রতি রাত্রে উহা পড়িয়া লইত। এক রাত্রে এক মেয়েকে কোন বিষাক্ত প্রাণী দংশন করিলে সে কোন প্রকার কষ্ট অনুভব করে নাই। (তিরমিযী)</item>

        <item>⭕⭕ প্রচণ্ড ঝড়-বাতাস বইতে শুরু করলে এ দুআ পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ خَيْرَهَا وَخَيْرَ مَا فِيهَا وَخَيْرَ مَا أُرْسِلَتْ بِهِ وَأَعُوذُ بِكَ مِنْ شَرِّهَا وَشَرِّ مَا فِيهَا وَشَرِّ مَا أُرْسِلَتْ بِهِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লা-হুম্মা ইন্নী আসআলুকা খাইরাহা ওয়া খাইরা মা ফীহা ওয়া খাইরা মা উরসিলাত বিহি, ওয়া আঊযু বিকা মিন শাররিহা, ওয়া শাররি মা-ফীহা, ওয়া শাররি মা উরসিলাত বিহ্‌।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আমি আপনার নিকট প্রার্থনা করি এর কল্যাণ, এর মধ্যকার কল্যাণ এবং যা এর সাথে প্রেরিত হয়েছে তার কল্যাণ। আর আমি আপনার আশ্রয় চাই এর অনিষ্ট থেকে, এর ভেতরে নিহিত অনিষ্ট থেকে এবং যা এর সাথে প্রেরিত হয়েছে তার অনিষ্ট থেকে।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৪৯)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nআবদুর রহমান ইবন আসওয়াদ আবু আমর বাসরী (রহঃ) আয়িশা (রা) থেকে বর্ণিত তিনি বলেনঃ নবী (সা) যখন ঝঞ্ঝঝা বায়ু বইতে দেখতেন তখন বলতেন।\n\n
اللَّهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ خَيْرَهَا وَخَيْرَ مَا فِيهَا وَخَيْرَ مَا أُرْسِلَتْ بِهِ وَأَعُوذُ بِكَ مِنْ شَرِّهَا وَشَرِّ مَا فِيهَا وَشَرِّ مَا أُرْسِلَتْ بِهِ
\n\n
(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৪৯)\n\n\n\n ⭕⭕ বৃষ্টি হওয়ার সময় পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ صَيِّباً نَافِعاً
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লা-হুম্মা সায়্যিবান নাফিআ।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! (এ বৃষ্টিকে) কল্যাণকর, বরকতপূর্ণ এবং উপকারী বানিয়ে দিন।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৯৭৫, ইবনে মাজা ২৭৭, আবু দাউদ ২ : ৩৩৯)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nমুহাম্মদ ইবন মুকাতিল (র.)... আয়িশা (রাঃ) থেকে বর্ণিত, রাসূলুল্লাহ (সা) বৃষ্টি দেখলে বলতেন,  اللَّهُمَّ صَيِّباً نَافِعاً । কাসিম ইবন ইয়াহইয়া (র.) উবায়দুল্লাহ সূত্রে তাঁর বর্ণনায় আবদুল্লাহ (র.) এর অনুসরণ করেছেন এবং উকাইল ও আওযায়ী (র.) নাফি (র.) থেকে তা বর্ণনা করেছেন। (সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৯৭৫)\n\n\n\n
 ⭕⭕ বেশি বৃষ্টি হলে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
 ‫اَللَّهُمَّ حَوَالَيْنَا وَلاَ عَلَيْنَا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা হাওয়া আলাইনা ওয়ালা আলাইনা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! এ বৃষ্টি আমাদের আশপাশে (যেখানে প্রয়োজন) বর্ষণ করুন এবং আমাদের উপর বর্ষণ করবেন না।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৯৬৬, মুসলিম ১ : ২৯৪)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nমুহাম্মাদ ইবন আবু বকর (র.)... আনাস ইবন মালিক (রাঃ) থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন, জুমুআর দিন রাসূলুল্লাহ (সা) খুৎবা দিচ্ছিলেন। তখন লোকেরা দাঁড়িয়ে উচ্চস্বরে বলতে লাগল, ইয়া রাসূলুল্লাহ! বৃষ্টি বন্ধ হয়ে গেছে, গাছপালা লাল হয়ে গেছে এবং পশু গুলো মারা যাচ্ছে। তাই আপনি আল্লাহ্‌র নিকট দুআ করুন, যেন তিনি আমাদের উপর থেকে বৃষ্টি বন্ধ করেন। তখন তিনি বললেন, হে আল্লাহ্‌! আমাদের উপর বৃষ্টি বর্ষণ করুন। এভাবে দুবার বললেন। (বর্ণনাকারী বলেন) আল্লাহ্‌র কসম! আমরা তখন আকাশে এক খন্ড মেঘও দেখতে পাচ্ছিলাম না। হঠাৎ মেঘ দেখা দিল এবং বর্ষণ হলো। তিনি (রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম) মিম্বার থেকে নেমে সালাত আদায় করলেন। এরপর যখন তিনি চলে গেলেন, তখন থেকে পরবর্তী জুমুআ পর্যন্ত বৃষ্টি হতে থাকে। তারপর যখন তিনি দাঁড়িয়ে জুমুআর খুৎবা দিচ্ছিলেন, তখন লোকেরা উচ্চস্বরে তাঁর নিকট নিবেদন করল, ঘরবাড়ী বিদ্ধস্ত হচ্ছে, রাস্তা বিচ্ছিন্ন হয়ে যাচ্ছে। তাই আপনি আল্লাহ্‌র নিকট দুআ করুন যেন আমাদের থেকে তিনি বৃষ্টি বন্ধ করেন। তখন নবী (করীম সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম)\n\n
মৃদু হেঁসে বললেনঃ ‫اَللَّهُمَّ حَوَالَيْنَا وَلاَ عَلَيْنَا  তখন মদীনার আকাশ মুক্ত হল এবং আশে পাশে বৃষ্টি হতে লাগল। মদিনায় তখন এক ফোঁটা বৃষ্টিও হচ্ছিল না। আমি মদীনার দিকে তাকিয়ে দেখলাম, মদীনা যেন মেঘ মুকুটের মাঝে শোভা পাচ্ছিল। (সহীহ বুখারী, হাদীস নং-৯৬৬)\n\n\n\n
        ⭕⭕ মেঘের গর্জন শুনলে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ لاَ تَقْتُلْنَا بِغَضَبِكَ وَلاَ تُهْلِكْنَا بِعَذَابِكَ وَعَافِنَا قَبْلَ ذَلِكَ.
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লহুম্মা লা তাক্বতুলনা বি গদবিকা ওলা তুহ্‌ লিকনা বিআযাবিকা ওয়া আফিনা ক্ববলা জালিক।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! দয়া করে আপনি আমাদেরকে আপনার গযবের দ্বারা মৃত্যু দিবেন না এবং আপনার আযাব দ্বারা ধ্বংস করবেন না। বরং এর পূর্বেই আমাদেরকে শান্তি ও নিরাপত্তা দান করুন।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(মুসনাদে আহমাদ হাদীস নং-৫৭৬৩/ তিরমিযী, হাদীস নং-৩৪৫০)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nকুতায়বা (রহঃ) আবদুল্লাহ ইবন উমার (রা) তার পিতা থেকে বর্ণিত যে রাসুলুল্লাহ (সঃ) যখন মেঘের ও বজ্রের আওয়াজ শুনতেন তখন বলতেন\n\n
اللهم لا تقتلنا بغضبك ولا تهلكنا بعدابك وعافنا قبل ذلك
\n
(সুনান তিরমিজি, হাদীস নং-৩৪৫০)\n\n\n\n ⭕⭕ বৃষ্টির জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللَّهُمَّ اَغِثْناَ اَللَّهُمَّ اَغِثْناَ اَللَّهُمَّ اَغِثْناَ
\n\n
হে আল্লাহ আমাদিগকে বৃষ্টি দাও, হে আল্লাহ আমাদিগকে বৃষ্টি দাও, হে আল্লাহ আমাদিগকে বৃষ্টি দাও।
আল্লাহুম্মা আগিছনা, আল্লাহুম্মা আগিছনা, আল্লাহুম্মা আগিছনা\n\n
⭕ উৎসঃ বুখারি,১/২২৪
</item>

        <item>⭕⭕ কাজ পূর্ণ হওয়ার জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّـنَـا  تَـقَـبَّـلْ  مِـنَّـا  ط  اِنَّـكَ  اَنْـتَ  السَّـمِـيْـعُ  الْـعَـلِـمُ  وَتُـبْ  عَـلَـيْـنَـا  ج  اِنَّـكَ  اَنْـتَالـتَّـوَّابُ  الرَّحِـيْـمُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বানা তাক্বাব্বাল মিন্না ইন্নাকা আংতাস্ সামীঊল আলীম। ওয়াতুব্ আলাইনা, ইন্নাকা আন্তাত্ তাওয়্যা-বুর রাহিম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমাদের প্রতিপালক! আমাদের এ কাজকে তুমি কবুল কর, নিশ্চয়ই তুমি সর্বশ্রোতা, সর্বজ্ঞাত; এবং আমাদের প্রতি ক্ষমাশীল  হও। তুমিতো অত্যন্ত ক্ষমাশীল, পরম দয়ালু।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা বাকারা, আয়াত : ১২৭-১২৮)\n\n\n\n


⭕⭕ স্বামী-স্ত্রীর ও সন্তানের জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّـنَـا  هَـبْ  لَـنَـا  مِـنْ  اَزْوَاجِـنَـا  وَذُرِّيّـتِـنَـا  قُـرَّةَ  اَعْـيُـنٍ  وَّاجْـعَـلْـنَـا  لِلْـمُـتَّـقِـيْـنَ  اِمَـا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বানা হাব্ লানা মিন্ আয্ওয়াজ্বিনা ওয়া যুররিইয়্যাতিনা ক্বুরওয়াতা আ’ইউনিওঁ ওয়াজ্ব আলঅনা লিল্ মুত্তাক্বিনা ইমামা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমাদের প্রতিপালক! আমাদের জন্য এমন সাথী (স্বামী বা স্ত্রী) এবং সন্তান-সন্ততি দান কর যারা হবে আমাদের জন্য নয়নপ্রীতিকর এবং আমাদেরকে কর মুত্তাকিদের জন্য অনুসরণযোগ্য।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা  ফুরকান, আয়াত : ৭৪)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nসূরা ফুরকানের ৭৪ নং আয়াতের দ্বারা স্বয়ং রাব্বুল আলামিন স্বামী-স্ত্রী ও সন্তানের জন্য এভাবে দুয়া করার জন্য মানবজাতিকে শিক্ষা দিয়েছেন। বর্তমানে অশান্ত সমাজ ব্যাবস্থায়-পারিবারিক পেরেশানীতে এর চেয়ে প্রয়োজনীয় তথা প্রাসঙ্গিক দুয়া ও চাওয়া আর কি হতে পারে ?\n\n\n\n



⭕⭕ পিতা-মাতার জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  ارْحَـمْـهُـمَـا  كَـمَـا  رَبَِّـيــنِـىْ  صَـغِـيْـرًا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরব্বির হাম্‌ হুমা কামা রব্বা ইয়ানি সগিরা\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমাদের প্রতিপালক! তাদের উভয়ের (পিতা-মাতার) প্রতি দয়া কর যেভাবে শৈশবে তারা আমাকে প্রতিপালন করেছিলেন।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা বানী ইসরাইল, আয়াত : ২৪)\n\n\n\n



⭕⭕ শান্তি ও সাফল্যের দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  هَـبْ  لِـىْ  حُـكْـمًـا  وَّاَلْحِـقْـنِـىْ  بِـالـصّـلِـحِـيْـنَ وَاجْـعَـلْ  لِّـىْ  لِـسَـانَ  صِـدْقٍ فِـى  الاخِـرِيْـنَ  وَاجْـعَـلْـنِـىْ  مِـنْ  وَّرَثَـةِ  جَـنَّـةِ  الـنّـعِـيْـمِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বি হাবিলি হুক্‌মাও ওয়া আল হিক্বনি বিস্‌সালিহিন। ওয়াজা আল্লি লিসা না সিদিকিন ফিল্ আখিরীন। ওয়াজ আলনী মিওঁ ওয়ারাছাতি জান্নাতিন্ নাঈম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমাদের প্রতিপালক! আমাকে জ্ঞান দান কর, এবং সৎকর্মপরায়ণদের শামিল কর। আমাকে পরবর্তীদের মধ্যে যশস্বী কর এবং আমাকে সুখময় জান্নাতের অধিকারীদের অন্তর্ভুক্ত কর।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা শুআরা, আয়াত : ৮৩-৮৫)\n\n\n\n


⭕⭕ ক্ষমার জন্য দুআ ১\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّـنَـا  فَـاغْـفِـرْلَـنَـا  ذُنُـوْبَـنَـا  وَكَـفِّـرْ  عَـنَّـا  سَـيِّـاتِـنَـا  وَتَـوَفَّـنَـا  مَـعَ  الاَبْـرَارِ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বানা ফাগ্‌ফিরলানা যুনূবানা ওয়া কাফ্‌ফির আন্না সাইয়্যি আতিনা ওয়া তাওয়াফ্‌ফানা মাআল আব্‌রার।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমাদের প্রতিপালক! তুমি আমাদের পাপ ক্ষমা কর, আমাদের মন্দ কাজগুলি দূরীভূত কর এবং আমাদেরকে সৎকর্মপরায়ণদের সহগামী করে মৃত্যু দিও।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা আল-ইমরান, আয়াত : ১৯৩)\n\n\n\n


⭕⭕ ক্ষমার জন্য দুআ ২\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  اغْـفِـرْ  وَارْحَـمْ  وَاَنْـتَ  خَـيْـرُ  الرَّحِـمِـيْـنَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বিগ্‌ফির ওয়ারহাম ওয়া আংতা  খাইরুর রাহিমিন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমার রব! মাফ কর, রহম কর, তুমি সব দয়াবানের চেয়ে অতি উত্তম দয়াবান।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা মুমিনুন, আয়াত : ১১৮)\n\n



⭕⭕ মুমিনদের জন্য ক্ষমা প্রার্থনা\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّـنَـا  اغْـفِـرْلِـىْ  وَلِـوَالِـدَىَّ  وَلِـلْـمُـؤْمِـنِـيْـنَ  يَـوْمَ  يَـقُـوْمُ  الْـحِـسَـابُ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nরাব্বানাগ্ ফিরলী ওয়া লিওয়ালিদাইয়্যা ওয়ালিল্ মুমিনীনা ইয়াওমা ইয়াকুমুল্ হিসাব্।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আমার প্রতিপালক! যে দিন হিসাব অনুষ্ঠিত হবে সেই দিন আমাকে, আমার পিতা-মাতাকে এবং মুমিনগণকে ক্ষমা করো।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা ইবরাহিম, আয়াত : ৪১)\n\n


⭕⭕ স্মরণশক্তি বৃদ্ধির জন্য দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبِّ  زِدْنِـىْ  عِـلْـمًـا
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ রাব্বি জিদনি ইলমা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ হে প্রতিপালক! আমার জ্ঞান বৃদ্ধি করে দিন।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা ত্বা-হা: আয়াত : ১১৪)\n\n\n\n


⭕⭕ পরকালের আযাব থেকে মুক্তির দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّـنَـا  اِنَّـنَـا  امَـنَّـا  فَـاغْـفِـرْلَـنَـا  ذُنُـوْبَـنَـا  وَقِـنَـا  عَـذَابَ  الـنَّـار
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃরাব্বানা ইন্নানা আ-মান্না ফাগ্‌ফিরলানা যুনূবানা ওয়া ক্বিনা আযা-বান্ন না-র।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ হে প্রভু! তুমি আমাদের পাপ ক্ষমা কর এবং আমাদের আগুনের আযাব হতে রক্ষা কর।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা আল ইমরান: ১৬)\n\n\n\n


⭕⭕ জাহান্নাম থেকে পরিত্রাণের দু’আ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا إنَّهاَ ساَءَتْ مُسْتَقَرًّ وَمُقاَماً
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ রাব্বানাসরিফ আন্না আযাবা জাহান্নামা, ইন্না আযাবাহা কানা গারামা, ইন্নাহা সাআত মুস্তাক্বার্‌রাও ওয়া মুকামা।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ হে আমাদের রব! আমাদের থেকে জাহান্নামের শাস্তি হটিয়ে দাও। নিশ্চয় এর শাস্তি নিশ্চিত বিনাশ। বসবাস ও আবাসস্থল হিসেবে তা কত নিকৃষ্ট জায়গা।\n\n
⭕ উৎসঃ (সূরা ফুরক্বান ৬৫)</item>

        <item>⭕⭕ আযান এবং আযানের উত্তর\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
الله أكبر
الرد: الله أكبر
\n(৪ বার )
\n\n
أشهد أن لا اله إلا الله
الرد: أشهد أن لا اله إلا الل
\n( ২ বার )
 \n\n
أشهد أن محمدا رسول الله
الرد: أشهد أن محمدا رسول الله
\n( ২ বার )
\n\n
حي على الصلاة
الرد: لا حول ولاقوة إلا بالله
\n(২ বার)
\n\n
حي على الفلاح
الرد: لا حول ولاقوة إلا بالله
\n(২ বার )
\n\n
(শুধুমাত্র ফজরের সময়)\n\n
الصلاة خيراً من النوم الصلاة خيراً من النوم
الرد: صدقت و بررت صدقت و بررت
\n(২ বার)
\n\n
الله أكبر
الرد: الله أكبر
\n(২ বার )
\n\n
لا إله إلا الله
الرد: لا إله إلا الل
\n(১ বার )
\n\n
উচ্চারনঃ আল্লা-হু আকবর\n
উত্তরঃ আল্লা-হু আকবর
\n(৪ বার)
\n\n
আশহাদু-আল্‌ লা- ইলাহা ইল্লাল্লাহ\n
উত্তরঃ আশহাদু-আল্‌ লা- ইলাহা ইল্লাল্লাহ
\n(২ বার)
\n\n
আশহাদু-আন্না মুহাম্মাদুর রাসুলুল্লাহ\n
উত্তরঃ আশহাদু-আন্না মুহাম্মাদুর রাসুলুল্লাহ
\n(২ বার)
\n\n
হাইয়া আলাস সালা\n
উত্তরঃ লা হাওলা ওয়ালা কুওয়াতা ইল্লাবিল্লাহ্‌
\n(২ বার)
\n\n
হাইয়া আলাল ফালা\n
উত্তরঃ লা হাওলা ওয়ালা কুওয়াতা ইল্লাবিল্লাহ্‌
\n(২ বার)
\n\n
(শুধুমাত্র ফযরের আযানের জন্য)\n
আসসালাতু খাইরুন মিনান নাওম\n
উত্তরঃ সাদাকতা ও বারারতা
\n(২ বার)
\n\n
আল্লা-হু আকবর\n
উত্তরঃ আল্লা-হু আকবর
\n(২ বার)
\n\n
লা ইলাহা ইল্লাল্লাহ\n
উত্তরঃ লা ইলাহা ইল্লাল্লাহ
\n(১ বার)
\n\n
অর্থঃ আল্লাহ সর্বশক্তিমান\n
উত্তরঃ আল্লাহ সর্বশক্তিমান
\n(৪ বার)
 \n\n
আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, আল্লাহ্ ছাড়া অন্য কোন মাবুদ নেই\n
উত্তরঃ আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, আল্লাহ্ ছাড়া অন্য কোন মাবুদ নেই
\n(২ বার)
 \n\n
আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, মুহাম্মদ (স) আল্লাহর প্রেরিত দূত\n
উত্তরঃ আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, মুহাম্মদ (স) আল্লাহর প্রেরিত দূত
\n(২ বার)
\n\n
নামাজের জন্য এসো\n
উত্তরঃ আল্লাহর আশ্রয় ও শক্তি ছাড়া আর কারো কোন ক্ষমতা নাই
\n(২ বার)
\n\n
সাফল্যের জন্য এসো\n
উত্তরঃ আল্লাহর আশ্রয় ও শক্তি ছাড়া আর কারো কোন ক্ষমতা নাই
\n\n
(শুধুমাত্র ফযরের আযানের জন্য)\n
ঘুম হতে নামাজ উত্তম\n
উত্তরঃ সত্য বলেছেন, কল্যানের কথা বলেছেন
\n(২ বার)
\n\n
আল্লাহ্ মহান\n
উত্তরঃ  আল্লাহ্ মহান
\n(২ বার)
\n\n
আল্লাহ্ ছাড়া অন্য কোন উপাস্য নেই\n
উত্তরঃ আল্লাহ্ ছাড়া অন্য কোন উপাস্য নেই
\n(১ বার)
\n\n\n\n

⭕⭕ আজানের শেষে পড়বার দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ رَبَّ هَذِهِ الدَّعْوَةِ التَّامَّةِ وَالصَّلَاةِ الْقَائِمَةِ آتِ مُحَمَّدَاً الْوَسِيلَةَ وَالْفَضِيلَةَ وَابْعَثْهُ مَقَامَاً مَحْمُودَاً الَّذِي وَعَدْتَهُ إِنَّكَ لَا تُخْلِفُ الْمِيعَادَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা রাব্বাহাযিহিদ্‌ দাওয়াতিত্তাম্মাহ্‌ ওয়াস্‌ সালাতিল ক্বায়িমা, আতি মুহাম্মাদানিল ওয়াসিলাতা অয়াল ফাদিলা, ওয়াব আসহু মাক্বামাম্‌ মাহ্‌মুদানিল্‌লাযি ওয়া আত্তাহ, ইন্নাকা লা তুখ্‌লিফুল মিয়াদ্‌।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! প্রভু (তুমি) এ পরিপূর্ণ আহ্বানের এবং চিরস্থায়ী নামাযের। তুমি মুহাম্মদ (সাঃ)-কে নৈকট্যের উসিলা, মহত্ত্ব এবং সর্বাপেক্ষা প্রশংসিত মার্গে (অর্থাৎ মাকামে মাহমুদে) আবির্ভূত করো তাঁকে, যার ওয়াদা তুমি তাঁকে দিয়েছো। নিশ্চয়ই তুমি কখনো ওয়াদা ভঙ্গ করো না।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(বুখারী, ১ : ৮৬/ মুসলিম, ১ : ১৬৬/ বাইহাকী, ১ : ৪১০)\n\n

⭕ বিস্তারিতঃ \nহযরত জাবের ইবনে আব্দুল্লাহ (রাযিঃ) হইতে বর্নিত আছে যে, রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, যে ব্যাক্তি আযান শুনিয়া এই দুয়া করিবে----\n\n
"اللَّهُمَّ رَبَّ هَذِهِ الدَّعْوَةِ التَّامَّةِ وَالصَّلَاةِ الْقَائِمَةِ آتِ مُحَمَّدَاً الْوَسِيلَةَ وَالْفَضِيلَةَ وَابْعَثْهُ مَقَامَاً مَحْمُودَاً الَّذِي وَعَدْتَهُ إِنَّكَ لَا تُخْلِفُ الْمِيعَادَ"
\n\n
অর্থাৎ, আয় আল্লাহ্‌, এই পরিপূর্ন দাওয়াত ও (আজানের পর) আদায়কৃত নামাজের রব, (হযরত) মুহাম্মাদ (সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম) কে ওসীলা দান করুন এবং সম্মান দান করুন, এবং তাহাকে সেই মাকামে মাহমুদে পৌঁছাইয়া দিন যাহার ওয়াদা আপনি তাহার সাথে করিয়াছেম । নিঃসন্দেহে, আপনি ওয়াদা ভঙ্গ করেন না ।\n\n
কেয়ামতের দিন তাহার জন্য আমার শাফায়াত ওয়াজিব হইবে । (বোখারী, বাইহাকী)</item>

        <item>⭕⭕ ওজুর দুআ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللَّهُمَّ اجْعَلْنِي مِنَ التَّوَّابِينَ وَاجْعَلْنِي مِنَ الْمُتَطَهِّرِينَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মাজ্ আলনী মিনাত্ তাওয়াবীনা ওয়াজ্ আলনী মিনাল মুতাতাহ্হেরীন\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! তুমি আমায় তওবাকারীদের দলভুক্ত কর এবং পবিত্রতা অর্জনকারীদের মধ্যে গণ্য কর।\n\n
⭕ উৎসঃ তিরমিজী ১/৭৮\n\n\n\n ⭕⭕ ওজুর শুরুতে-১\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بسم الله الرحمن الرحيم
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ বিসমিল্লাহির্‌ রাহ্‌মানির্‌ রাহিম।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ আল্লাহর নামে শুরু করছি যিনি অসীম দয়ালু ও অত্যন্ত দাতা।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(সুনান আবু দাউদ, হাদীস নং-১০১, তিরমিযী, ১ : ১৩, কিতাবুল আকার ২ : ২)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nকুতায়বা ইব্‌ন সাঈদ--- আবু হুরায়রা (রা) হতে বর্ণিত । তিনি বলেছেন--- রাসূল্লুল্লাহ্‌ (সা) ইরশাদ করেনঃ ঐ ব্যক্তির নামায আদায় হয় না যে সঠিক ভাবে উযু করে না এবং ঐ ব্যক্তির উযু হয় না যে আল্লাহ্‌র নাম স্মরণ করে না (অর্থাৎ বিসমিল্লাহ্‌ বলে না)।\n\n
⭕ উৎসঃ \n(সুনান আবু দাউদ, হাদীস নং-১০১, বুখারী, মুসলিম, ইব্‌ন মাজা, নাসাঈ, তিরমিযী, মুসনাদে আহমাদ)\n\n\n\n
 ⭕⭕ ওযূর শুরুতে-২\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nহাদীসে পাকে আছে, বিসমিল্লাহি ওয়াল হামদুলিল্লাহ পড়ে ওযু করলে যতক্ষণ ঐ ওযু থাকবে, ফেরেশতাগণ তার নামে ততক্ষণ অনবরত সাওয়াব লিখতে থাকবে, যদিও সে কোন মুবাহ কাজে লিপ্ত থাকে।\n\n
⭕ উৎসঃ (নাসায়ী শরীফ, হাদীস নং-৭৮/ তাবারানী সাগীর, ১ : ৭৩)\n\n\n\n ⭕⭕ ওজুর মাঝে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم اغفرلى ذنبى ووسع لى فى ذارى وبارك لى فى رزقى
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মাগফিরলি জাম্বি ওয়া ওয়াসসিলি ফি দারি ওয়া বারিকলি ফি রিযকি।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আমার গুনাহ মাফ করে দিন। আমার ঘর প্রশস্ত করে দিন। আমার রিয্‌ক বৃদ্ধি করে দিন।\n\n
⭕ উৎসঃ (ইবনুস সুন্নী, ২৯-৩০)\n\n\n\n ⭕⭕ ওজুর শেষে উপরের দিকে তাকিয়ে পড়বে\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اشْهَدُ انْ لّآ اِلهَ اِلَّا اللّهُ وَحْدَه لَا شَرِيْكَ لَه وَ اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدً اعَبْدُه وَرَسُولُه اللَّهُمَّ اجْعَلْنِي مِنَ التَّوَّابِينَ وَاجْعَلْنِي مِنَ الْمُتَطَهِّرِينَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআশাহাদু আল্ লা ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াহ্‌দাহু লা শারিকালাহ্‌ ওয়া আশ্‌হাদু আন্না মুহাম্মাদান্‌ আবদুহু ওয়া রাসুলুহ্‌, আল্লাহুম্মা জাআলনি মিনাত্তাওয়াবিনা ওয়াজা আলনি মিনাল মুতাত্বাহ্‌হিরিন।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআমি (অন্তরের অকাট্য বিশ্বাসের সাথে) চাক্ষুষ সাক্ষ্য (স্বরূপ মুখে ঘোষণা) দিচ্ছি যে, এক আল্লাহ ব্যতীত অন্য কোনো মাবুদ (ইবাদতের যোগ্য) নেই এবং আমি আরো সাক্ষ্য দিচ্ছি যে, হযরত মুহাম্মদ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম তাঁর বান্দা এবং রাসুল।\n\n
⭕ উৎসঃ (সুনান আবু দাউদ, হাদীস নং-১৭০, মুসলিম ১ : ১২২)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nহুসাইন ইব্‌ন ঈসা--- উকবা ইব্‌ন আমের আল-জুহানী (রা) নবী (সা) হতে পূর্বোক্ত হাদীছের অনুরূপ বর্ণনা করেছেন । কিন্তু সেখানে উটের রাখালী সম্পর্কে যা উক্ত হয়েছে- তা এই হাদীছে উল্লেখ নেই । অতঃপর তাঁর বর্ণনা পরস্পরায় তিনি বলেছেনঃ কোন ব্যক্তি যদি উত্তমরূপে উযু করার পর আকাশের দিকে তাকিয়ে \n\n
  اشْهَدُ انْ لّآ اِلهَ اِلَّا اللّهُ وَحْدَه لَا شَرِيْكَ لَه وَ اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدً اعَبْدُه وَرَسُولُه>> اللَّهُمَّ اجْعَلْنِي مِنَ التَّوَّابِينَ وَاجْعَلْنِي مِنَ الْمُتَطَهِّرِينَ
 \n
পাঠ করে তবে তার জন্য আটটি বেহেস্তের সমস্ত দরজা খুলে যাবে।
</item>

        <item>⭕⭕ মসজিদে প্রবেশের সময়\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بِسْمِ اللهِ وَالصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ عَلَى رَسُوْلِ اللهِ اللّهُمَّ افْتَحْ لِي أَبْوَابَ رَحْمَتِكَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nবিসমিল্লাহি ওয়াস্‌সালাতু ওয়াস্‌সালামু আলা রাসুলিল্লাহ্‌ আল্লাহুম্মাফ্‌তাহলি আবওয়াবা রাহমাতিক্‌।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ তাআলার নামে প্রবেশ করছি। আল্লাহ তাআলার রাসুল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামের প্রতি রহমত ও শান্তি বর্ষিত হোক। হে আল্লাহ! আমার জন্যে আপনার রহমতের দ্বার উন্মুক্ত করে দিন।\n\n
⭕ উৎসঃ (সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৭৭২, মুসনাদে আহমাদ হাঃ ২৬৪৭৩)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nআমর ইবন উসমান হবন সায়িদ ইবন কাসীর ইবন দীনার হিমসী ও আব্দুল ওয়াহাব ইবন যাহহাক (র)… আবু হুমায়দ সায়িদী (রা) থেকে বর্নিত । তিনি বলেনঃ রাসুলুল্লাহ (সা) বলেছেন--- তোমাদের কেউ যখন মসজিদে প্রবেশ করে, তখন সে যেন নবী (সা)- এর প্রতি সালাম দেয় । এরপর সে যেন বলে--- \n\n
بِسْمِ اللهِ وَالصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ عَلَى رَسُوْلِ اللهِ اللّهُمَّ افْتَحْ لِي أَبْوَابَ رَحْمَتِكَ
\n
আর সে যখন বের হয়, তখন যেন বলে---\n
بِسْمِ اللهِ وَالصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ عَلَى رَسُوْلِ اللهِ اللهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ مِنْ فَضْلِكَ
\n\n\n\n

⭕⭕ মসজিদ থেকে বের হওয়ার সময়\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
بِسْمِ اللهِ وَالصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ عَلَى رَسُوْلِ اللهِ اللهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ مِنْ فَضْلِكَ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nবিসমিল্লাহি ওয়াস্‌সালাতু ওয়াস্‌সালামু আলা রাসুলিল্লাহ্‌ আল্লাহুমা ইন্নি আসআলুকা মিন ফাদ্‌লিক।\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ তাআলার নামে শুরু করছি। আল্লাহ তাআলার রাসুল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামের প্রতি দরুদ, রহমত ও শান্তি বর্ষিত হোক। হে আল্লাহ! আমি আপনার নিকট হালাল রুজির প্রার্থনা করছি।\n\n
⭕ উৎসঃ (সুনান ইবন মাজা, হাদীস নং- ৭৭২, মুসলিম হাঃ ৭২৮)\n\n
⭕ বিস্তারিতঃ \nআমর ইবন উসমান হবন সায়িদ ইবন কাসীর ইবন দীনার হিমসী ও আব্দুল ওয়াহাব ইবন যাহহাক (র)… আবু হুমায়দ সায়িদী (রা) থেকে বর্নিত । তিনি বলেনঃ রাসুলুল্লাহ (সা) বলেছেন--- তোমাদের কেউ যখন মসজিদে প্রবেশ করে, তখন সে যেন নবী (সা)- এর প্রতি সালাম দেয় । এরপর সে যেন বলে---\n\n
بِسْمِ اللهِ وَالصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ عَلَى رَسُوْلِ اللهِ اللّهُمَّ افْتَحْ لِي أَبْوَابَ رَحْمَتِكَ
\n\n
আর সে যখন বের হয়, তখন যেন বলে---\n
بِسْمِ اللهِ وَالصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ عَلَى رَسُوْلِ اللهِ اللهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ مِنْ فَضْلِكَ</item>

    </string-array>


    <!--        নামাজের দোোয়া সমূহ এখান থেকে কাজ করিস -->

    <string-array name="namez_title">

        <item>নামাজের ইতিহাস</item>
        <item>বাংলায় নামাজ শিক্ষা</item>
        <item>নামাজ কয় রাকাত</item>
        <item>পাঁচ ওয়াক্ত নামাজ</item>
        <item>নামাজের উপকারিতা</item>

    </string-array>

    <string-array name="namez_details">

        <item>⭕⭕ পাঁচ ওয়াক্ত নামাজের ইতিহাস\n\n

☆ ফজরের নামাজঃ\nহযরত আদম (আঃ) বেহেশত থেকে দুনিয়ায় আসার পর, আরাফার ময়দানে তাঁর দোয়া কবুল হয়, আর তখন শুক্রিয়া হিসাবে তিনি দুই রাকাত নামাজ আদায় করেন। তখন ছিল ফজরের সময়। এরই সৃতি হিসাবে আমাদেরকে ঐ নামাজ ফরজ করে দেওয়া হয়েছে।
\n\n
☆ জোহরের নামাজঃ\nহযরত ইব্রাহিম (আঃ) হাজেরা ও ইসমাইল (আঃ) কে যখন একা একা মক্কার মরূ প্রান্তরে রেখে যান ,তখন তিনি চার রাকাত নামাজ আদায় করেন। আর সে সময়টা ছিল জোহরের ওয়াক্ত। এরই সৃতি হিসাবে আমাদেরকে ঐ নামাজ ফরজ করে দেওয়া হয়।
\n\n
☆ আসরের নামাজঃ\nহযরত ইউনুস (আঃ) যখন মাছের পেট থেকে মুক্তি পান তখন আল্লাহর শূকরিয়া স্বরূপ চার রাকাত নামাজ আদায় করেন। আর সে সময়টা ছিল আসরের ওয়াক্ত। এরই সৃতি হিসাবে আমাদেরকে ঐ নামাজ ফরজ করে দেওয়া হয়।
\n\n
☆ মাগরিবের নামাজঃ\nহযরত ইয়াকুব (আঃ) যখন মিশর থেকে তাঁর ছেলে হযরত ইউসুফ (আঃ) এর দেওয়া জুব্বা ও তাঁর খবর পান, তখন তিনি তিন রাকাত নামাজ আদায় করেন। আর সে সময়টা ছিল মাগরিবের ওয়াক্ত। তাই এরই সৃতি হিসাবে আমাদেরকে ঐ নামাজ ফরজ করে দেওয়া হয়।
\n\n
☆ এশার নামাজঃ\nহযরত মুসা (আঃ) যখন বনী ইস্রাইলের বারটি দল নিয়ে নীল নদী পার হন, তখন তিনি আল্লাহর শুক্রিয়া হিসাবে চার রাকাত নামাজ আদায় করেন। আর সে সময়টা ছিল এশার সময়। তাই এরই সৃতি হিসাবে আমাদেরকে ঐ নামাজ ফরজ করে দেওয়া হয়।</item>

        <item>⭕⭕ নামাজের বাংলা অনুবাদ
\n\nপ্রতিদিনই নামাজ পড়ছি আমরা কিন্তু নামাজে যা বলছি বা পড়ছি তার কিছুই হয়তাে জানি না, অর্থ না জানার ফলে আমরা কম বেশি সকলেই নামাজে সঠিকভাবে মনােনিবেশ করতে পারি না। চলুন, আমরা জেনে নেই নামাজের বাংলা অনুবাদ আর সঠিকভাবে মনােনিবেশ করি নামাজে।
\n\n\n\n

⭕⭕ তাকবিরে তাহরিমা
\n\nআল্লাহু আকবার। আল্লাহ তাআলা সর্বশ্রেষ্ঠ
\n\n\n\n

⭕⭕ সানা
\n\n
সুবহানাকা আল্লাহুম্মা ওয়া বিহামদিকা ওয়া তাবারাকাসমুকা ওয়া তাআলা জাদ্দুকা ওয়া লা ইলাহা গাইরুকা।
\n\nহে আল্লাহ! আমি আপনার পবিত্রতা ঘােষণা করছি এবং আপনার মহিমা বর্ণনা করছি। আপনার নাম বরকতময়, আপনার মাহাত্ম্য সর্বোচ্চ এবং আপনি ছাড়া আর কেউই ইবাদতের যােগ্য নয়।\n\n\n\n

⭕⭕ তাআউয (আউযুবিল্লাহ)
\n\nআউযু বিল্লাহি মিনাশ শাইত্বানির রাজীম।
\nবিতাড়িত শয়তান হতে, মহান আল্লাহ তাআলার আশ্রয় প্রার্থনা করছি।\n\n\n\n

⭕⭕ তাসমিয়াহ (বিসমিল্লাহ)
\n\nবিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম।
\nশুরু করছি আল্লাহর নামে, যিনি পরম করুণাময়, অসীম দয়ালু।\n\n\n\n

⭕⭕ সূরা ফাতিহা
\n\nআলহামদু লিল্লাহি রাব্বিল আলামিন। আররাহমানির রাহিম। মালিকি ইয়াওমিদ্দিন। ইয়্যাকা নাবুদু ওয়া ইয়্যাকা নাসতাইন। ইহদিনাস সিরাতাল মুসতাকিম। সিরাতাল্লা যিনা আনআমতা আলাইহিম গাইরিল মাগদুবি আলাইহিম ওয়ালাদ্দায়াল্লিন।
\n\nযাবতীয় প্রশংসা আল্লাহ তাআলার যিনি সকল সৃষ্টি জগতের পালনকর্তা। যিনি নিতান্ত মেহেরবান ও দয়ালু। যিনি বিচার দিনের মালিক। আমরা গুধুমাত্র আপনারই ইবাদত করি এবং আপনারই সাহায্য প্রার্থনা করি। আমাদের সরল পথ দেখান। তাদের পথ যাদেরকে আপনি নেয়ামত দান করেছেন। তাদের পথ নয়, যাদের প্রতি আপনার গজব নাযিল হয়েছে।\n\n\n\n

⭕⭕ রুকুর তাসবীহ
\n\nসুবহানা রাব্বিয়াল আযীম।
\nআমি মহান প্রতিপালকের পবিত্রতা ঘােষণা করছি।\n\n\n\n


⭕⭕ রুকু থেকে দাঁড়াবার সময় তাসমি
\n\nসামি আল্লাহুলিমান হামিদাহ
\nযে আল্লাহর প্রশংসা করে তিনি তার কথা শােনেন\n\n\n\n

⭕⭕ রুকু থেকে দাঁড়াবার পরের তাহমিদ
\n\nরাব্বানা লাকাল হামদ
\nহে আমার প্রতিপালক। সকল প্রশংসা আপনার জন্য\n\n\n\n


⭕⭕ সিজদার তাসবিহ
\n\nসুবাহানা রাব্বিয়াল আলা
\n\আমার সর্বোচ্চ প্রতিপালকের পবিত্রতা বর্ণনা করছি\n\n\n\n

⭕⭕ সিজদাহ থেকে উঠে বসে তাসবিহ
\n\nআল্লাহুম্মাগফিরলী, ওয়ারহামনী, ওয়াহদিনী, ওয়ারযুকনী।
\n\nহে আল্লাহ আমাকে ক্ষমা করুন, আমাকে রহম করুন, আমাকে হেদায়াত দান করুন, আমাকে রিযিক দান করুন।\n\n\n\n

⭕⭕ তাশাহুদ (আত্তাহিয়্যাতু)
\n\nআত্তাহিয়াতু লিল্লাহি ওয়াস ছালাওয়াতু ওয়াত্বায়্যিবাতু আস সালামু আলাইকা আইয়ুহান নাবিউ ওয়া রাহমাতুল্লাহি ওয়া বারাকাতুহু আস-সালামু আলাইনা ওয়া আলা ইবাদিল্লাহিস সালিহীন আশহাদু আল্লাইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়া আশহাদু আন্না মুহাম্মাদান আব্দুহু ওয়া রাসূলুহু।
\n\nকি মৌখিক, কি দৈহিক, কি আর্থিক সকল ইবাদাত একমাত্র আল্লাহর জন্য। হে নবী, আপনার উপর আল্লাহর শান্তি, রহমত ও বরকত বর্ষিত হােক। আমাদের উপর এবং সৎকর্মশীল বান্দাদের উপর আল্লাহর শান্তি বর্ষিত হােক। আমি সাক্ষ্য দিচ্ছি আল্লাহ ব্যতিত অন্য কোন ইলাহ নেই, আরাে সাক্ষ্য দিচ্ছি মুহাম্মাদ (সাঃ) আল্লাহর বান্দা ও রাসূল।\n\n\n\n


⭕⭕ দুরুদ শরীফ
\n\nআল্লাহুমা সাল্লি আলা মুহাম্মাদিও ওয়া আলা আলি মুহাম্মাদিন কামা সাল্লাইতা আলা ইব্রাহীমা ওয়া আলা আলি ইব্রাহীমা ইন্নাকা হামীদুম মাধীদ। আল্লাহুম্মা বারিক আলা মুহাম্মাদিও ওয়া আলা আলি মুহাম্মাদিন কামা বারাকতা আলা ইব্রাহীমা ওয়া আলা আলি ইব্রাহীমা ইন্নাকা হামীদুম মাযীদ।
\n\nহে আল্লাহ, দয়া ও রহমত করুন হযরত মুহাম্মদ (সাঃ) এবং তাঁর বংশধরদের প্রতি, যেমন রহমত করেছেন হযরত ইব্রাহীম (আঃ) এ তার বংশধরদের উপর। নিশ্চই আপনি উত্তম গুণের আধার ও মহান। হে আল্লাহ, বরকত নাযিল করুন হযরত মুহাম্মাদ (সাঃ) এবং তাঁর বংশধরদের প্রতি, যেমন করেছেন হযরত ইব্রাহীম (আঃ) ও তাঁর বংশধরদের উপর। নিশ্চই আপনি প্রশংসার যােগ্য ও সম্মানের অধিকারী।\n\n\n\n

⭕⭕ দুআ মাসুরা
\n\nআল্লাহুম্মা ইন্নি জালামতু নাফসী জুলমান কাছীরাও ওয়ালা ইয়াগফিরুজ জুনুবা ইল্লা আনতা ফাগফিরলী মাগফিরাতাম মিন ইন্দিকা ওয়ারহামনী ইন্নাকা আনতাল গাফুরুর রাহীম।
\n\nহে মহান আল্লাহ, আমি আমার নিজের উপর অনেক জুলুম করেছি (অর্থাৎ অনেক গুনাহ পাপ করেছি কিন্তু আপনি ছাড়া আর কেউ গুনাহ মাফ করতে পারে না। অতএব হে আল্লাহ অনুগ্রহ পূর্বক আমার গুনাহ মাফ করে দিন এবং আমার প্রতি সদয় হােন। নিশ্চই আপনি অতি ক্ষমাশীল ও দয়ালু।\n\n\n\n


⭕⭕ দুআ কুনুত
\n\nআল্লাহুম্মা ইন্না নাসতাঈনুকা ওয়া নাসতাগ ফিরুকা, ওয়া নুমিনু বিকা ওয়া না তা ওয়াক্কালু আলাইকা ওয়া নুছনি আলাইকাল খাই। ওয়ানশিকুরুকা, ওয়াল নাকফুরুকা, ওয়া নাখ লা, ওয়া নাত রুকু মাইয়্যাফ জুরুকা। আল্লাহুম্মা ইয়্যাকা নাবুদু ওয়ালাকা নুছাল্লি ওয়া নাসজুদু ওয়া ইলাইকা নাসআ, ওয়া নাহফিদু ওয়া নারজু রাহমাতাকা ওয়া নাখশা আযাবাকা ইন্না আযা-বাকা বিল কুফফারি মুলহিক।
\n\nহে আল্লাহ, আমরা আপনার কাছে সাহায্য চাই। আপনার কাছে গুনাহের জন্য ক্ষমা প্রার্থনা করি। আপনার প্রতি ঈমান এনেছি। আমরা কেবলমাত্র আপনার উপরই ভরসা করি। সর্বপ্রকার কল্যাণ ও মঙ্গলের সাথে আপনার প্রশংসা করি। আমরা আপনার শােকর আদায় করি, আপনার দানকে অস্বীকার করিনা। আপনার নিকট ওয়াদা করছি, আপনার অবাধ্য লােকেদের সাথে আমরা কোন সম্পর্ক রাখব না, তাদেরকে পরিত্যাগ করব। হে আল্লাহ, আমরা আপনারই দাসত্ব স্বীকার করি। কেবলমাত্র আপনার জন্যই নামাজ পড়ি, কেবল আপনাকেই সিজদাহ করি এবং আমাদের সকল প্রকার চেষ্টা-সাধনা ও কষ্ট স্বীকার কেবল আপনার সন্তুষ্টির জন্যই। আমরা কেবল আপনারই রহমত লাভের আশা করি, আপনার আযাবকে আমরা ভয় করি। নিশ্চই আপনার আযাবে কেবল কাফেররাই নিক্ষিপ্ত হবে।\n\n\n\n\n ⭕⭕ নামাজের সালাম ফিরানোর পর আমল সমুহ\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
ا لهم لا مانع لما أغطيت ولا معطي لما منعت ولا ينفع ذا الجد منك الجد
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লা-হুম্মা লা মা-নেআ লেমা আত্বায়তা অলা মুত্বিয়া লিমা মানা তা অলা ইয়ানফাউ যাল জাদ্দি মিন্কাল জাদ্দু।\n\n⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনি যা দিতে চান, তা রােধ করার কেউ নেই এবং আপনি যা রােধ করেন, তা দেওয়ার কেউ নেই। কোন সম্পদশালী ব্যক্তির সম্পদ কোন উপকার করতে পারে আপনার রহমত ব্যতীত।
\n\n
[সালত পরবর্তী যিকর]
\n\n\n\n

⭕ আরবিঃ \n\n
اللهم أنت السلام ومنك السلام، تباركت يَا ذا الجلال والإكرام
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লা-হুম্মা আনতাস্ সালাম। ওয়া মিন্কাস্ সালা-ম। তাবা-রক্তা ইয়া যাল জালা-লি ওয়াল ইকরাম।
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনিই শান্তি, আপনার থেকেই আসে শান্তি। বরকতময় আপনি, হে মর্যাদা ও সম্মানের মালিক।
\n\n
[সালাত পরবর্তী যিকর]
\n\n\n\n

⭕ আরবিঃ \n\n
الفه أتي على ذكرك و شكرك و ځن
عبادتك
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লা-হুম্মা আইন্নী আলা যিকরিকা ওয়া শুকরিকা ওয়া হুসনি ইবা-দাতিকা।
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nহে আল্লাহ! আপনাকে স্মরণ করার জন্য, আপনার শুকরিয়া আদায় করার জন্য এবং আপনার সুন্দর ইবাদত করার জন্য আমাকে সাহায্য করুন।
\n\n
[সালাত পরবর্তী নিক]
\n\n\n\n

⭕ আরবিঃ \n\n
الله أكبر
أشتغفرالة، آشتفر ال لة، آشتغفر ال لة
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহু আকবার (একবার সরবে)। আসতাগফিরুল্লাহ, আসতাগফিরুল্লাহ, আস্তাগফিরুল্লাহ (তিনবার)।
\n\n
⭕ বাংলা অর্থঃ \nআল্লাহ সবার চেয়ে বড়। আমি আল্লাহর নিকটে ক্ষমা প্রার্থনা করছি।
\n\n
[সালাত পরবর্তী যিকর]

</item>

        <item>⭕⭕ পাঁচ ওয়াক্ত নামাজের রাকাআত সংখ্যা\n\n
দৈনিক পাঁচ ওয়াক্ত নামাজ আদায় করা ফরজ। ফরজের পাশাপাশি প্রত্যেক ওয়াক্তেই ওয়াজিব, সুন্নাত এবং নফল নামাজ রয়েছে। নামাজের রাকাআত নিয়ে রয়েছে মতপার্থক্য। ন্যূনতম যা পড়া দরকার তার বিবরণ তুলে ধরা হলো-
\n\n
✪ সালাতুল ফজরঃ\nফজরে প্রথমে দুই রাকাআত সুন্নাত এবং পরে দুই রাকাআত ফরজ।
\n\n
✪ সালাতুল জোহরঃ\nযুহরের নামাজ প্রথমে চার রাকাআত সুন্নাত। তারপর চার রাকাআত ফরজ এবং তারপর দুই রাকাআত সুন্নাত। এ দশ রাকাআত পড়া উত্তম। কেউ কেউ সর্বশেষ দুই রাকআত নফল নামাজও পড়ে। এ হিসেবে জোহরের নামাজ ১২ রাকাআত আদায় করা হয়।
\n\n
✪ সালাতুল আসরঃ\nআসরের নামাজ চার রাকাআত পড়া ফরজ। কেউ কেউ ফরজের পূর্বে চার রাকাআত সুন্নাত নামাজ পড়ে থাকে।
\n\n
✪ সালাতুল মাগরিবঃ\nমাগরিবে প্রথম তিন রাকাআত ফরজ। তারপর দুই রাকাআত সুন্নাত। কেউ কেউ সুন্নাতের পর দুই রাকাআত নফল পড়ে থাকে।
\n\n
✪ সালাতুল ইশাঃ\nইশার নামাজে চার রাকাআত ফরজ। তারপর দুই রাকাআত সুন্নাত। অতপর তিন রাকাআত বিতর। বিতর পড়া ওয়াজিব। অনেকে ফরজের পূর্বে চার রাকাআত সুন্নাত এবং বিতরের পর দুই রাকাআত নফলও নামাজ পড়ে থাকে।
\n\n
✪ পরিশেষেঃ\nসমগ্র মুসলিম উম্মাহকে ফজর ৪ রাকাআত; জোহর ১০ রাকাআত; আসর ৪ রাকাআত, মাগরিব ৫ রাকাআত এবং ইশার ৯ রাকাআত নামাজ যথাযথ আদায়ে যত্নবান হওয়া আবশ্যক। পাশাপাশি প্রত্যেক ওয়াক্তের আগে পরের সুন্নাত ও নফল আদায় করার তাওফিক দান করুন। আমিন।</item>

        <item>⭕⭕ পাঁচ ওয়াক্ত নামাজের নিয়ত, তাসবীহ, দোয়া ও মোনাজাত\n\n

নামাজ ইসলাম ধর্মের প্রধান ইবাদত। প্রতিদিন ৫ ওয়াক্ত (নির্দিষ্ট নামাযের নির্দিষ্ট সময়) নামাজ পড়া প্রত্যেক মুসলমানের জন্য আবশ্যক বা ফরয্‌। নামায ইসলামের পঞ্চস্তম্ভের একটি। শাহাদাহ্‌ বা বিশ্বাসের পর নামাযই ইসলামের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ স্তম্ভ। তাই সকলের জন্য সঠিক ভাবে নামাজ আদায় করা আবশ্যক।
\n\n
⭕⭕ জেনে নিন পাঁচ ওয়াক্ত নামাজের রাকাআত ও তাসবিহ-\n\n
ফজরের নামাজ : প্রথমে দুই রাকাআত সুন্নাত এবং পরে দুই রাকাআত ফরজ।
\n\nযোহরের নামাজ : প্রথমে চার রাকাআত সুন্নাত। তারপর চার রাকাআত ফরজ এবং এরপর দুই রাকাআত সুন্নাত। কেউ কেউ সর্বশেষ দুই রাকআত নফল নামাজও পড়ে।
\n\nআসরের নামাজ :  চার রাকাআত ফরজ। অনেকে আবার ফরজের পূর্বে চার রাকাআত সুন্নাত নামাজ পড়ে থাকেন ।
\n\nমাগরিবের নামাজ: এক নামাজে প্রথম তিন রাকাআত ফরজ। তারপর দুই রাকাআত সুন্নাত। এরপর কেউ কেউ সুন্নাতের পর দুই রাকাআত নফল পড়ে থাকে।
\n\nএশার নামাজ: কেউ কেউ ফরজ নামাজের আগে চার রাকাআত সুন্নত নামাজ আদায় করেন। এরপর চার রাকাআত ফরজ নামাজ পড়েন। ফরজের পর দুই রাকাআত সুন্নাত। এরপর তিন রাকাআত বিতর। অনেকে বিতরের পর দুই রাকাআত নফলও নামাজ পড়ে থাকেন ।\n\n\n\n
⭕⭕ দোয়ায়ে কুনুত ইহা বিতরের নামাজে পড়তে হয়\n\n
⭕ আরবিঃ \n\n
اَللَّهُمَّ اِنَّ نَسْتَعِيْنُكَ وَنَسْتَغْفِرُكَ وَنُؤْمِنُ بِكَ وَنَتَوَكَّلُ عَلَيْكَ وَنُثْنِىْ عَلَيْكَ الْخَيْرَ وَنَشْكُرُكَ وَلاَ نَكْفُرُكَ وَنَخْلَعُ وَنَتْرُكُ مَنْ يَّفْجُرُكَ-اَللَّهُمَّ اِيَّاكَ نَعْبُدُ وَلَكَ نُصَلِّىْ وَنَسْجُدُ وَاِلَيْكَ نَسْعَى وَنَحْفِدُ وَنَرْجُوْ رَحْمَتَكَ وَنَخْشَى عَذَابَكَ اِنَّ عَذَابَكَ بِالْكُفَّارِ مُلْحِقٌ
\n\n
⭕ বাংলা উচ্চারণঃ \nআল্লাহুম্মা ইন্না নাসতাঈনুকা ওয়া নাসতাগ ফিরুকা ওয়ানুমিনু বিকা ওয়ানাতাওয়াক্কালু আলাইকা ওয়া নুছনী আলাইকাল খাইর। ওয়া নাসকুরুকা আলা নাক ফুরুকা ওয়ানাখলাউ উয়ানাত রুকু মাইয়্যাফযুরুকা। আল্লাহুম্মা ইয়্যাকানা বুদু ওয়ালাকা নুছালি্ল ওয়া নাস জুদু ওয়া ইলাইকা নাসয়া ওয়া নাহফিদু ওয়া নারজু রাহমাতাকা ওয়া নাখশা আজাবাকা ইন্না আজাবাকা বিলকুফফারি মূলহিক।
\n\n
⭕ অনুবাদ: \nহে আল্লাহ! আমরা তোমার নিকট সাহায্য প্রার্থনা করিতেছি, তোমার নিকট ক্ষমা প্রার্থনা করিতেছি, তোমার ভরসা করিতেছি। তোমার নিকট ক্ষমা ভিক্ষা করিতেছি, তোমার উপর ঈমান আনিতেছি, তোমার ভরসা করিতেছি তোমার গুণগান করিতেছি এবং তোমারই কৃতজ্ঞতা জ্ঞাপন করিতেছি। আমরা তোমাকে অস্বীকার করি না। যাহারা তোমার হুকুম অমান্য করে তাহাদের সঙ্গে আমরা সংশ্রব সংসগ্র পরিত্যাগ করি। হে আল্লাহ! আমরা তোমারই ইবাদত করি, তোমারই খেদমতে হাজির হই এবং তোমার রহমতের আশা করি ও তোমার শাস্তিকে ভয় করি। নিশ্চই তোমার আজাব অবিশ্বাসিগণ ভোগ করিবে।\n\n\n\n

⭕⭕ বিশ্বনবী (সা.) নামাজের পর যে দোয়া গুলো পড়তেন:\n\n

(১) রাসূলুল্লাহ সাঃ প্রত্যেক ফরজ নামাজ শেষে ৩ বার আসতাগফিরুল্লাহ্‌ বলতেন। (মুসলিম, ১২২২)
\n
(২) তারপর “আল্লাহুম্মা আনতাস সালাম ওয়া মিনকাস সালাম, তাবারকতা ইয়া যাল-জালা-লী ওয়াল ইকরাম” – এটি পরতেন । (মুসলিম, ১২২১)
\n
(৩) সুবহা-নাল্লা-হ (৩৩ বার) । আলহাম্দুলিল্লা-হ (৩৩ বার) । আল্লাহু-আকবার (৩৩ বার) । (লা-ইলা-হা ইল্লাল্ল-হু ওয়াহদাহু লা- শারীকা-লাহু লাহুল মুলকু ওয়ালাহুল হামদু ওয়াহুওয়া আলা- কুল্লি শাইয়িন ক্বদীর”) (১ বার) । এগুলো পাঠে গুনাহসমূহ সমুদ্রের ফেনারাশির মতো অসংখ্য হলেও ক্ষমা করে দেয়া হয়।)
(মুসলিম, ১২৪০)
\n\n
(৪) আয়াতুল কুরসী (সূরা বাক্বারা আয়াত-২৫৫) ১ বার পড়া। ফরজ নামাজের পর আয়াতুল কুরসি পড়লে তার আর বেহেস্তের মধ্যে মৃত্যু ছাড়া আর কোনো দূরত্ব থাকেনা।
(নাসাঈ)
\n\n
১. ফজরের নামাজের তাসবিহ\n

বাংলায়: (হুয়াল হাইয়্যুল কাইয়্যুম)- তিনি চির জীবিত ও চিরস্থায়ী।\n\n

২. জোহরের নামাজের তাসবিহ\n

বাংলায়: (হুয়াল আলিইয়্যাল আজীম)- তিনি শ্রেষ্ট্রতর অতি মহান।\n\n

৩. আছরের নামাজের তাসবিহ\n

বাংলায়: (হুয়ার রাহমা- নুর রাহীম)- তিনি কৃপাময় ও করুনা নিধান।\n\n

৪. মাগরিবের নামায পড়ে পরিবার তাসবিহ\n

বাংলায়: (হুয়াল গাফুরুর রাহীম)- তিনি মার্জনাকারী ও করুণাময়।\n\n

৫. এশার নামায পড়ে পরিবার তাসবিহ\n

বাংলায়: (হুয়াল্ লাতিফুল খাবীর)- তিনি পাক ও অতিশয় সতর্কশীল।\n\n\n\n

⭕ মােনাজাত বাংলায় :\n

(রাবানা আ-তিনা ফিদ্ুনইয়া হাসানাওঁ ওয়াফিল আখিরাতি হাছানাতাওঁ ওয়াকিনা আজাবান্নার। ওয়া সাল্লাল্লাহু- তাআলা আলা খাইরি খালকিহী মুহাম্মদিওঁ ওয়া আ-লিহি ওয়াআছহাবিহী আজমায়ীন। বিরাহমাতিকা ইয়া আরিহামার রাহিমীন।)\n\n\n

বিঃ ছিঃ কেহ যদি ভুলিয়া কেবলা ঠিক করিতে না পারে তবে নিজের বিবেক যেই দিকে সাক্ষ্য যে, সেই দিকে মুখ করিয়া নামায পরিবে।</item>

        <item>⭕⭕ নামাজের কোন সময় কোন উপকারিতা জেনে নিন\n\n

নামাজ হল মুনাজাত বা চুপিচুপি কথা বলা। মুমিন বান্দা আল্লাহর সঙ্গে ভাববিনিময় করেন এ নামাজের মাধ্যমে। নামাজী বান্দাকে আল্লাহ বিভিন্ন পুরস্কৃত করে থাকেন। এটা প্রায় সব মুসলমানেরই জানা কথা, তারপরও আমরা অনেকেই নামাজ হতে বিমুখ। নামাজ স্বাস্থের জন্য অনেক উপকারী এ কথা অনেকেই জানি কিন্তু নামাজের কোন সময় কি কি উপকার তা হয়তো জানি না।\n\n

নামাজ পাঁচ ওয়াক্ত। দিনের ২৪ ঘণ্টার পাঁচটি সময়ে নামাজ আদায় করা হয়। এই সময়ের ভেদে নামাজ কিভাবে স্বাস্থ্যের উপকারে আসে তা আজ জানবো।\n\n\n

✹ ফজরের সময়ঃ\n\nফজরের সময় নামাজ আদায় করলে সারারাত ঘুমের পর হালকা অনুশীলন হয়। এ সময় পাকস্থলী খালি থাকে তাই কঠিন অনুশীলন শরীরের জন্য ক্ষতিকর। এ সময়ে নামাজ আদায় করলে নামাজির অবসাদগ্রস্ততা ও অচলতা থেকে মুক্তি পাওয়া সম্ভব। মস্তিস্কে রক্ত চলাচল বেড়ে পুনরায় চিন্তা করার জন্য প্রস্তুত হয়।
\n\n
এ সময়ে দেহ পরিষ্কার, দাঁত পরিষ্কার, অঙ্গ ধোয়া ও পেশাব-পায়খানা থেকে পবিত্রতা অর্জন করা হয়। এতে জীবাণুর আক্রমণ থেকে বাঁচা যায়। তেমনি নামাজিরা হেঁটে হেঁটে মসজিদে যাওয়ার ফলে হালকা ব্যবহার হয়ে থাকে তা স্বাস্থ্যের খুবই উপকারী। স্বাস্থ্য বিশেষজ্ঞরা বলেন, অন্ত্ররোগ ও আলসার থেকেও বাঁচা যায়। রোমের পাদরি হিলার বলেন, ভোরের নামাজের জন্য ওঠা স্বাস্থ্যের জন্য অত্যাশ্চর্য প্রতিক্রিয়া সৃষ্টি করে।\n\n\n

✹ জোহরের সময়ঃ\n\nমানুষ জীবিকার জন্য সকাল থেকেই বিভিন্ন কাজ করে থাকেন। এতে ধুলা, ময়লা, বিষাক্ত কেমিকেল দেহে লেগে শরীরে জীবাণু আক্রমণ করে। এছাড়া সূর্য ঢলে পড়ার সময় গরমের কারণে বিষাক্ত গ্যাস বের হয়ে মানবদেহে প্রভাব ফেললে বিভিন্ন রোগও হতে পারে। তাই জোহরের সময় ওযু করলে অনেক জীবাণু দূর হয় এবং ক্লান্তি দূর হয়ে দেহ তরতাজা হয়। নামাজ আদায়ের ফলে এ গ্যাস শরীরে প্রভাব ফেলতে পারে না ফলে দেহ বিভিন্ন রোগ থেকে বেঁচে যায়।\n\n\n

✹ আসরের সময়ঃ\n\nপৃথিবী বৃত্তীয় ও লম্ব দুই ধরনের গতিতে চলে। যখন সূর্য ঢলতে থাকে তখন পৃথিবীর ঘূর্ণন কমতে থাকে। এমনকি আসরের সময় একেবারেই কমে যায়। এ সময় রাতের অনুভূতি প্রবল হতে থাকে ও প্রকৃতির মধ্যে স্থবিরতা এবং অবসাদগ্রস্ততা প্রদর্শিত হতে থাকে। আসরের নামাজের সময় অবচেতন অনুভূতির শুরু হয়। এ সময় নামাজ আদায় করলে অতিরিক্ত অবসাদগ্রস্ততা, অবচেতন অনুভূতি, মানসিক চাপ ও অস্থিরতা কমে যায়। সুর্যের রশ্মি নামাজিকে প্রশান্তি দান করে।\n\n\n

✹ মাগরিবের সময়ঃ\n\nসারাদিন মানুষ জীবিকার জন্য শারীরিক ও মানসিক পরিশ্রম করে কাটায়। মাগরিবের সময় ওযু করে নামাজ আদায়ের ফলে আত্মিক ও দৈহিক প্রশান্তি লাভ হয়। সারাদিনের ময়লা ওযুর মাধ্যমে পরিষ্কার হয়ে ত্বক হয় তরতাজা।\n\n\n

✹ এশার সময়ঃ\n\nস্বাস্থ্য বিশেষজ্ঞরা বলেন, রাতে বিছানায় যাওয়ার আগে হাল্কা ব্যায়াম করে নিলে তা স্বাস্থের জন‌্য ভাল। এশার নামাজ ব্যায়ামের চেয়েও বেশি উপকারি এ নামাজ আদায়ে শান্তি পাওয়া যায়, খাদ্য হজম হয় এবং অস্থিরতা দূর করে।\n\n\n

✹ তাহাজ্জুদের সময়ঃ\n\nএ সময় নামাজ আদায়ে অস্বস্তি, নিদ্রাহীনতা, হার্ট, স্নায়ুর সংকোচন ও বন্ধন সহ মাথার বিভিন্ন রোগ নিরাময়ে কাজ করে। স্বাস্থ্য বিশেষজ্ঞরা বলেন, যারা দূরের জিনিস ভালভাবে দেখতে পায়না তারা এ সময়ে নামাজ আদায় করলে সুফল পাবে। এছাড়াও এ সময়ে নামাজ আদায় করলে বুদ্ধি, আনন্দ এবং অসাধারণ শক্তির সৃষ্টি হয় যা নামাজিকে সারাদিন উৎফুল্ল রাখে।</item>


    </string-array>



<!--    ইসলামিক স্ট্যাটাস-->


    <string-array name="islamic_status_title">

        <item>ইসলামিক বাণী ও উক্তি</item>
        <item>ইসলামিক এসএমএস ও স্ট্যাটাস</item>
        <item>ইসলামিক ফেসবুক স্ট্যাটাস</item>

    </string-array>


    <string-array name="islamic_status_details">


        <item>⭕⭕ ইসলামিক বাণী ও উক্তি নিয়ে আমাদের আজকের পোস্ট । আমরা কিছু সুন্দর সুন্দর ইসলামিক বাণী ও উক্তি কালেকশান করেছি । তাই সেগুলো আমাদের এই সাইটে প্রকাশ কর প্রয়োজন বোধ করছি । আমাদের এই উক্তি ও বাণী গুলো আশা করছি আপনার কাছে অনেক ভালো লাগবে। ⭕⭕\n\n\n

♦️ সৎ লোক সবার বিপদে পড়লে আবার উঠে কিন্তু অসৎ লোক বিপদে পড়লে একবারে নিপাত যায়।\n
— হযরত সুলাইমান (আঃ)\n\n

♦️ সব দুঃখের মূল এই দুনিয়ার প্রতি অত্যাধিক আকর্ষণ।\n
— হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ বিদ্বানের কলমের কালি শহীদের রক্তের চেয়েও পবিত্র ।\n
— আল হাদিস\n\n

♦️ ঝগড়া চরমে পৌঁছার আগেই ক্ষান্ত হও ।\n
— হযরত সুলাইমান (আ:)\n\n

♦️ আল্লাহর ভয় মানুষকে সকল ভয় হতে মুক্তি দেয় ।\n
— ইবনে সিনা\n\n

♦️ অসৎ লোক কাউকে সৎ মনে করে না, সকলকেই সে নিজের মত ভাবে ।\n
— হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ পুণ্য অর্জন অপেক্ষা পাপ বর্জন করা শ্রেষ্ঠতর ।\n
— হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ সে ব্যক্তি মুমিন নয়, যে নিজে তৃপ্তি সহকারে আহার করে অথচ তার প্রতিবেশী অনাহারে থাকে ।\n
— হযরত মুহাম্মদ (সাঃ)\n\n

♦️ আমি আল্লাহকে সবচেয়ে বেশি ভয় পাই, তারপর সেই মানুষকে ভয় পাই যে আল্লাহকে মোটেই ভয় পায় না ।\n
— শেখ সাদী (রঃ)\n\n

♦️ নিচু লোকের প্রধান হাতিয়ার হচ্ছে অশ্লীল বাক্য ।\n
— হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ যে নিজের মর্যাদা বোঝে না অন্যেও তার মর্যাদা দেয় না ।\n
— হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ পাঁচটি ঘটনার পূর্বে পাঁচটি জিনিসকে মূল্যবান মনে করবেঃ তোমার বৃদ্ধ বয়সের পূর্বে তোমার যৌবনকে, ব্যাধির পূর্বে স্বাস্থ্যকে , দরিদ্রতার পূর্বে স্বচ্ছতাকে , কর্মব্যস্ততার পূর্বে অবসরকে এবং মৃত্যুর পূর্বে জীবনকে ।\n
— আল-হাদিস\n\n

♦️ অভ্যাসকে জয় করাই পরম বিজয় ।\n
— হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ যা তুমি নিজে করো না বা করতে পারো না তা অন্যকে উপদেশ দিও না ।\n
— হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ উহাই শ্রেষ্ঠ দান যাহা হৃদয় হইতে উৎসারিত হয় এবং রসনা হতে ক্ষরিত হয়ে ব্যথিত এর ব্যাথা দূর করে ।\n
— আল হাদিস\n\n

♦️ সত্য লোকের নিকট অপ্রিয় হলেও তা প্রচার করো ।\n
— আল হাদিস\n\n

♦️ আল্লাহ তা আলার ভয়ে তুমি যা কিছু ছেড়ে দিবে, আল্লাহ তোমাকে তার চেয়ে উত্তম কিছু অবশ্যই দান করবেন ।\n
— আল হাদিস</item>

        <item>⭕⭕ প্রিয় বন্ধুগণ এই পাতায় আমরা আপনাদের জন্য কিছু সুন্দর জনপ্রিয় ইসলামিক এসএমএস স্ট্যাটাস লিখলাম । আশা করি এসএমএস বা স্ট্যাটাস গুলো আপনাদের কাছে ভালো লাগবে । আর আপনারা ইচ্ছে করলে এগুলো আপনাদের বন্ধুদের সাথে শেয়ার করতে পারেন । আর ভালো লাগলে অবশ্যই আমাদের কমেন্ট করে জানাবেন । ধন্যবাদ সবাইকে । ⭕⭕\n\n\n

♦️ ফুল কে ভালবাসলে পাবে ঘ্রাণ\n
ইসলামকে ভালবাসলে পাবে সম্মান\n
রাসুল (সঃ) কে ভালবাসলে হবে আদর্শবান\n
আল্লাহ কে ভালবাসলে পাবে দুজাহান ।\n\n

♦️ পৃথিবীতে যা কিছু করবা কর, কিন্তু নামাজ বাদ দিও না ।\n
কারন নামাজ তোমাকে সব বিপদ থেকে রক্ষা করবে ।\n\n

♦️ নামাজ পড়, অন্যকে পড়তে বলো। কোরআন তেলাওয়াত করো, অন্যকে করতে বলো।\n
দিনে রাতে ১০ বার কালেমা পড়, অন্যকে পড়তে বলো।\n
দিনে ২০ বার মৃত্যুর কথা স্মরণ করো । নিজে ভালো হও,\n
অন্যকে ভালো হতে সাহায্য করো । বাবা মা কে সম্মান করো।\n
অন্যকে করতে বলো। নিশ্চয়ই আল্লাহ তোমার মঙ্গল করবেন… আমিন।\n\n

♦️ “আজান” নামাজের আহবান । “নামাজ” বেহেস্তের চাবি । \n
“বেহেস্ত” পরকালের বাড়ি । “পরকাল” চির স্থায়ী । \n
তাই, আজান শুনলেই নামাজ পড় ।\n\n

♦️ পৃথিবী একটা ফিল্ম, যার ডিকেক্টর হলেন মহান স্রষ্ঠা । \n\n
হিরো – হিরোয়িন হলো মানুষ , আর ভিলেন হল শয়তান ।
আর এই ফিল্ম টি মুক্তি পাবে কেয়ামতের দিন ।\n\n

♦️ একদিন সাদা কাপড় পড়ে,\n
যেতে হবে অন্ধকার কবরে ।\n
তোমার সব কিছু পড়ে রবে দুনিয়াতে ,\n
একটু ভাবো মরন কালে তোমার সাথে কি যাবে ?\n
তাই আল্লাহকে ভয় করো ।\n\n

♦️ প্রিয় গ্রাহক, প্রতি ৫ ওয়াক্ত নামাজে আপনি পেয়েছেন ৫ বার বেয়াম, \n
৫ বার পবিত্রতা, ৫ বার আল্লহর সাক্ষাত করার সুবর্ণ সুযোগ । \n
জ্বলে উঠুন আল্লাহর রহমতে ।\n\n

♦️ যখন তোমার জীবনের উপর আঘাত আসবে, \n
ইসলাম দিয়ে তা প্রতিহত কর । আর যখন ইসলামের উপর আঘাত আসবে, \n
তোমার জীবন দিয়ে তা প্রতিহত কর । —- হযরত আলী (রাঃ)\n\n

♦️ আল্লাহ তায়ালা বলেনঃ- তুমি ওই দিনকে ভয় করো , \n
যে দিন তোমার মুখে তালা লাগিয়ে দেয়া হবে আর \n
তোমার হাত পা তোমার ক্রিত কর্মের সাক্ষী দিবে । —- সুরা ইয়াসিন (৬৫)\n\n

♦️ আয় ছেলেরা, আয় মেয়েরা , নামাজ পড়তে যাই ।\n
রাস্তা ঘাটে বসে থেকে কোন লাভ নাই ।\n
৫ ওয়াক্ত নামাজ পড়লে ভালো হয় মন ।\n
এসো আমরা নামাজ পড়ে ধন্য করি জীবন ।\n\n

♦️ কিয়ামতের দিন রাসুলুল্লাহ (সাঃ) এর নিকটতম ব্যাক্তি সে ই হবে, \n
যে তার প্রতি অধিক দুরুদ পাঠ করেন । —- (তিরমিজি)\n\n

♦️ পৃথিবীতে একটি মাত্র ঘর । যার নাম “কাবা ঘর”। \n
যার উপর দিয়ে আজ পর্যন্ত কোন পাখি বা বিমান উড়ে যেতে পারে নি ।\n\n

♦️ আল্লাহ পাকের চারটি রহমত\n
যা বেশীর ভাগ মানুষের পছন্দ নয়ঃ\n
১. কন্যা সন্তান ।\n
২. মেহমান ।\n
৩. বৃষ্টি ।\n
৪. রোগ বা অসুস্থতা ।\n\n

♦️ বিপদের সময়-\n
পৃথিবীর সব দরজা বন্ধ হয়ে গেলেও\n
আল্লাহ তায়ালার দরজা সব সময় খোলা থাকে ।\n\n

♦️ কিয়ামতের দিন বেহেস্তের দিকে সর্বপ্রথম তাদেরকে \n
আহবান করা হবে, যারা সুখে- দুঃখে আল্লহর প্রশংসা করে । (বায়হাকী)</item>

        <item>⭕⭕ বছরের সেরা ইসলামিক ফেসবুক স্ট্যাটাস ২০২১\n\n\n

♦️ মানুষ সব সময় মৃত্যু থেকে বাঁচার চেষ্টা করে, কিন্তূ জাহান্নাম থেকে নয়,\nঅথচ মানুষ চাইলে জাহান্নাম থেকে বাঁচতে পারে কিন্তু মৃত্যু থেকে নয় ।\n\n


♦️ মাগো" আমি শিখব না আর হাট্টিমা টিম টিম, \n"কোরআন" থেকে শিখব আমি আলিফ -লাম- মীম,\n ১ টা করে হরফে ১০ টা করে নেকী, \nচল সবাই আজ থেকে কোরআন হাদীস শিখি
কিসের আমার বাহাদুরী \nকিসের অহংকার দম ফুরালে মাটির নিচে বন্ধ হবে দ্বার।\nএই দুনিয়ার আলো বাতাস লাগবে না \nআর গায় কে যাবে রে অচিন দেশে পাল তোলা এই নায়।
তুমি যাবে আমি যাবো যাবে প্রিয়জন \nআসা যাওয়া চলছে খেলা থাকবে পড়ে ধন।।\n\n


♦️ "অবুঝ শিশুরা যেমন কেঁদে কেঁদে সমস্ত সমস্যার সমাধান করে তার মায়ের কাছে,\nঠিক তেমনি ভাবে আমাদের উচিৎ আল্লাহর কাছে কেঁদে কেঁদে সব সমস্যার সমাধান করে নেওয়া।"\n\n\n


♦️ দেখতে চাই স্বপ্ন , থাকতে চাই মগ্ন। হতে চাই কবি, \nলিখব আমি সবি। বাসতে চাই ভালো, \nজ্বালাতে চাই ইসলামের আলো।\n\n


♦️ নামাজ পড়,রোজা রাখ,কলমা পড় ভাই,\nতোরা আখেরের কাজ করে নে সময় যে আর নাই।\n\n


♦️ ~এক এক করে যাচ্ছে চলে- ~মাহে রমযান~ \n~কি করে দিবো আমি- ~তার প্রতিদান~\n~ক্ষমার আশায় আজও আমি- ~তুলি দুই হাত~ \n~কবুল করো আল্লাহ তুমি- ~আমার মোনাজাত~ !\n\n


♦️ মাটির দেহ নিয়ে কখনও করিওনা বরাই, \nদুচোখ বন্দ হলে দেখবে পাশে কেউ নাই। \nযাকে তুমি আপন ভাবো সে হবে পর, আপন হবে নামাজ,\nরোজা অন্ধাকার কবর।\n\n


♦️ মৃত্যুর জন্য সর্বদা প্রস্তুত থাক, \nকারণ মৃত্যুর দূত তোমার পিছনে দাঁড়িয়ে আছে। \nতার ডাক দেবার পর আর প্রস্তুত হবার সময় থাকে না।\n\n


♦️ “দুনিয়া নিয়ে দুঃশ্চিন্তা করা অন্তর হলো অন্ধকারাচ্ছন্ন, \nআখিরাত নিয়ে দুঃশ্চিন্তা করা অন্তর হলো আলোকিত”।\n\n


♦️ সোনার গাছে হিরার পাতা... \nভুলিও না আল্লাহর কথা... \nটাকা পয়সা কতকাল...\nজান্নাতে রবে চিরকাল... \nসাগরের মাঝখানে এক বুক পানি...\nআমার রব আল্লাহু ই জানি\n\n


♦️ কারো কাছ থেকে কিছু পেতে হলে \nযেমন তার সাথে সম্পর্ক ভাল রাখতে হয়।\n ঠিক তেমন আল্লাহর কাছ থেকে কিছু পেতে হলে, \nআল্লাহর সাথে সম্পর্ক ভাল রাখতে হবে!!!\n\n


♦️ যে ব্যাক্তি আজান শুনে নামাজ পড়বে না \nকিয়ামতের দিন তাঁর কানে গরম সীসা ঢেলে দেয়া হবে\n\n


♦️ পৃথিবীর সবচেয়ে জটিল অংকের নাম "জীবন"। \nযে সূত্রেই প্রয়োগ করা হোক না কেন, \nফলাফল কিন্তু মৃত্যুই আসবে।\n\n


♦️ আল্লাহর পথে একটি সকালকিংবা একটি সন্ধ্যা ব্যয়করা \nগোটা পৃথিবী এবং পৃথিবীর সমস্তসম্পদেরচেয়ে উত্তম।\n\n\n


♦️ নামাজ সব সমস্যার সমধান।, নামাজ সব রোগের প্রধানওষুধ।, \nনামাজ নিজে পড়ুন।।,\n অন্যকে পড়ার জন্য তাগিদদিন।, \nনামাজই আপনার আসলইনকাম।, \nনামাজ বেহেস্তের চাবি।\n\n


♦️ জান্নাতেরনেটওর্য়াক ইসলাম!সিম হল ঈমান! \nবোনাস হলরমজান! রিচার্জ হলনামাজ! \nআর হেলপ লাইনহল কুরআন \n\n


♦️ সম্পদ বলে- আমাকে উপার্জনকরো,\nবাকী সব কিছু ভুলে যাও সময় বলে-\nআমাকে অনুসরন করো,\nবাকী সব কিছুভুলে যাও ভবিষ্যত বলে- \nআমার জন্যসংগ্রাম করো,\nবাকী সব কিছু ভুলে যাওআল্লাহ বলেন- \nশুধু আমাকে স্বরনকরো,বাকী সব কিছু আমি দেব।\n\n


♦️ একজন বেপর্দা নারী একটা ব্রেক ছাড়া গাড়ির মতো!! \nযেকোনো মূর্হূরতে আপনার জীবনকে ধ্বংস করতে পারে\n\n


♦️ সুন্দর চেহারা দিয়ে কি হবে? যদি চরিত্র না থাকে..?\n উচ্চতর ডিগ্রী দিয়ে কি হবে? যদি অন্তরে দ্বীনের জ্ঞান না থাকে..? অঢেল সম্পদ দিয়ে কি হবে? \nযদি ঈমান না থাকে..? পৃথীবির সবকিছু পেলে কি হবে? \nযদি আল্লাহর সাথে না থাকেন\n\n


♦️ নামাজ পড় মুসলিম বোন ও ভাই, \nনামজ ছারা দুনিয়াতে শান্তি নাই। \nনামাজের কথা রেখো স্মরন,\nনামজ দিয়ে সাজাও জীবন। নামাজ ছেরে করোনা ভুল,\nনামাজ হল ইবাদতের মূল... \nশুন মসলিম ভাই ও বোনেরা।পাচঁ ওয়াক্ত নামাজ পড়,জীবনকে সুন্দর ভাবে গরে তোল।</item>

    </string-array>


</resources>